Дмитрий Богданов

транскрибация курса системы

«noCredo»:

«Как делать деньги»

2

Содержание транскрибации:

Содержание транскрибации…………………………………………………..2

Каст первый: Введение..……..………………………………………………..3

Каст второй: Модель генерации денег...……………..……………..………..8

Каст третий: Деньги и их восприятие.……………….…………….…….…12

Каст четвертый: Ответы на вопросы....…….….………………….………...21

Каст пятый: Получать и делать деньги...………………………….…….….31

Каст шестой: Формула как делать деньги.….…………………….…….….42

Каст седьмой: Как делать деньги эффективно.….…………………………55

Каст восьмой: Общая схема продаж..………………………………………67

Каст девятый: Ответы на вопросы...………………………………………..79

Каст десятый: Резюме..………..…………………………………………….84

Каст одиннадцатый: Ответы на вопросы.………………………………….87

3

Каст первый: Ведение – 00:12:39 мин.

Всем доброго утра, это Дмитрий Богданов. Мы готовы начинать. Рад, что вы

пришли. Я вижу, что достаточно многие смогли сегодня все-таки добраться до

живого вещания (ну, далеко не все, кто вписались в тренинг), но, тем не менее,

несколько десятков человек все-таки пришли вживую – это сильно хорошо. Вживую

всегда интересней, у вас будет возможность задать все вопросы, которые у вас есть,

будут, появятся и так далее. Остальные нас уже послушают в записи.

Сегодня у нас с вами тренинг, который очень, я сам давно уже сильно хотел

провести, давно назрела в нем необходимость, и накопился по нему материал. Мы

даже уже какое-то время назад начали на него потихонечку за кулисами приглашать,

наконец, дозрели, чтобы он состоялся.

Сегодня у нас тренинг, курс «Как делать деньги». Я вкратце расскажу, что это,

для кого, как это связано с другими нашими курсами, как он встраивается в общую

систему. Потом уже пойдем к программе, но мне хотелось бы сначала немножко

услышать от вас, давайте несколько вопросов буквально к вам.

Самый первый вопрос: «Скажите, были ли вы раньше на каких-то моих курсах,

тренингах, семинарах или вы в первый раз?» Это первый вопрос. Я вижу много

знакомых имен, поэтому некоторые ответы я, в принципе, для меня вполне

предсказуемы, но тем не менее. Если вы были на куче всего, можете так и написать,

если были на одном-двух, можете написать, где были.

Ага, очень многие с «Матрицы», были те, кто были на многих.

В общем, отпишите, сильно интересно. И если вы уже отписали ответ на этот

вопрос, напишите, собственно, что вас на этот (тренинг) привело, особенно, если вы

уже опытный, много где у меня побывали. Что вас, собственно, сюда привело?

Я рассказывал об этом курсе в рассылке, я рассказывал в видео-презентации,

вы примерно, может быть – представляете, может быть – не представляете. Я знаю,

что есть люди, которые просто вписываются в курс потому, что Богданов выпустил

новый курс (такие тоже есть, собственно, что подтверждают комментарии в чате), но,

тем не менее, если вы думали при принятии решения, то тоже интересно, что вас

привело.

Так: «Тренинг Богданова нужно брать, что там думать  ». – Понятно.

Самая емкая формулировка.

4

Сообщение из чата: «Реальная заинтересованность заработать денег. Не

получается системно делать деньги, а хотелось бы. Интересует, как и чтобы

клиенты выбрали именно тебя и платили больше» – О'кей.

Сообщения из чата: « Упорядочить, прояснить знания». «Продолжаю по

теме денег, курс в тему. Модель генерации». «Сжатая технология по шагам,

алгоритм. Актуальная тема»

Хорошо, тогда еще один вам задам вопрос. Если вы хотя бы немножко

слушали, что я рассказывал именно по содержанию, что в этом курсе будет, что вас

сильнее зацепило (это может быть, поможет мне акценты правильно расставить), что

в том, что я рассказывал об этом курсе, зацепило вас сильнее всего?

Вот какая отдельная тема, или какой отдельный вопрос прям вот ваш-ваш, ради

которого, в общем-то, может быть, вы и пришли? Если вы можете его выделить (если

вы смотрели краткую презентацию этого курса, где я рассказывал, что в нем будет),

что вас зацепило сильнее всего? Или в контенте, который я выдавал перед этим

тренингом, что вас зацепило сильнее всего?

Сообщение из чата: «Упускаю нюанс. Ключевой элемент, в котором

ошибаюсь» – О'кей.

Сообщения из чата: «Выбрать, какая модель генерации подходит и вообще

есть». «Модель генерации». «Как выбрать модель». «Меньше работать, а денег,

чтобы было много». «Как именно для себя найти». «Как сделать, чтоб клиенты

выбирали именно тебя, платили больше денег». «Специалистом по деланью

денег». «Последовательность действий для получения реального результата».

«Фундаментальная основа. Какая модель для кого» – О'кей .

Сообщения из чата: «Стратегия продвижения». «Как работают деньги».

«Модель для себя».

Любопытно, самый популярный пока что, лидирующий запрос – это как

именно выбрать модель для себя, и немножко всего остального. Второй, наверно, по

популярности, как сделать, чтобы платили именно тебе и платили больше. Да, да, да,

хорошо.

Так: «Как, не работая, легко делать деньги?» – О'кей.

Так, в целом понятно, кто еще не написал, пожалуйста, тоже отписывайте. Я

вижу, что сегодня публика в основном меня знающая и опытная, это хорошо. Если

есть новенькие, вам повезло, сразу будете с хорошей, опытной группой.

5

Значит, давайте вкратце я расскажу тогда, как я сам этот курс представляю, как

я сам его вижу, для кого он и что.

Значит так, если вы на настоящий момент (до настоящего момента, по крайней

мере) в основном работали по найму, не занимались предпринимательством, не

пытались сами продавать свои услуги или товары. Может быть, просто даже какой-

нибудь там фриланс, работа на себя, если вы этого не пробовали, вам будет рвать

мозг сильнее всего, плющить будет сильнее всего.

Если вы проходили какие-то другие наши тренинги («Матрицу денег»,

«Бизнеса»), конечно, вам будет радикально проще, потому что многое будет знакомо

для вас. Если вы опытный, то, возможно многое в принципе вы будете уже знать, оно

будет для вас не столько новым, сколько переформулированием.

Вот одна из основных задач, которые я перед собой ставил, это именно четко

сформулировать фундамент, связанный с генерацией денег, с тем, как делать деньги.

Если вы помните, у Марка Твена была такая фраза: «Простите меня за длинное

письмо, я не успел написать короткое». То есть, о деньгах очень много сейчас всего

есть (разных советов и рекомендаций), я об этом писал заранее в рассылке, в

презентации об этом рассказывал, но очень сложно выделить коротко, суть.

И когда я несколько лет назад только начал сам как-то пытаться понять, как

работают деньги, как мне их зарабатывать, особенно, с учетом того, что я не хотел

заниматься просто какой-то абстрактной работой, на которую я устроюсь, и у меня

там будут за что-то деньги платить. Я хотел работать в каком-то виде на себя или, по

крайней мере, просто заниматься тем, что мне интересно и на этом получать деньги.

И вот тогда возникали все эти вопросы, а как, собственно, они работают. И

какого-то одного простого короткого ответа, из которого бы все остальное вытекало,

я на тот момент найти не мог. И на самом деле, все эти годы тоже я его…короткий

ответ у меня не формулировался.

Сегодня, собственно, я с вами поделюсь всем, к чему я в итоге пришел, что я в

итоге сформулировал. К какой краткой сути по деланью денег я пришел. И ее можно

выразить одним предложением, одной очень короткой формулой, которая выглядит

очень просто, но из нее, когда мы начинаем ее копать, вытекает все остальное. Все

остальные знания по продажам, маркетингу, выбору бизнес-модели и всего-всего-

всего прочего, которое я, так или иначе, через себя пропускал за последние годы, все

укладываются в эту формулу и из нее вытекают.

Поэтому, по сути наша с вами сегодня задача – во-первых, разобраться, как

люди обычно подходят к деланью денег, какое обычно восприятие есть. В чем

ошибки, в чем основные ошибки, почему такое восприятие в людях формируется,

почему люди именно так сейчас думают о деньгах, как они думают. И к какому

мышлению здесь нужно придти, к какому восприятию, виденью денежных систем.

6

От этого мы с вами вычислим эту формулу, как делать деньги, ответ на вопрос:

«Как делать деньги?» И дальше уже пошли частности, как эту формулу приложить к

вашей конкретной жизни, как ее уже детализировать и «уподробнить». Вот это

совсем в двух словах.

Тренинг «Как делать деньги» относится к системе «noCredo», чтобы вы тоже

понимали, где мы архитектурно находимся. Среди моих тренингов вы, скорей всего,

знаете систему «Матрица», многие пришли с тренингов по «Матрице». В «Матрице»

мы работаем над мышлением, над отношением к деньгам, над тем, как мы

воспринимаем деньги внутри себя, какое у нас к ним отношение, какие у нас

иллюзии насчет денег и так далее. То есть, это часть по мышлению.

В «noCredo» мы оперируем системами. Может быть, некоторые из вас

проходили в «noCredo» курс «Личная финансовая система». Если нет, обязательно

пройдите, это тоже фундаментальный курс, но про другую задачу по деньгам, по

управлению деньгами.

Вот «Как делать деньги» – это брат «Личной финансовой системы». Если

«Личная финансовая система» – это про то, как управлять теми деньгами, которые у

вас появляются, то «Как делать деньги» – это может быть предыстория, как сделать

те деньги, которые вы потом будете тратить ( которыми вы будете управлять).

Еще давайте кратко тоже я сегодня поясню в самом начале, как это связано с

другими курсами и навыками, которые вы у нас вырабатывали, чтобы вам, опять же,

было понятно, где мы и чем занимаемся. Я думаю, что я не буду там долго тратить

время на какую-то свою историю, потому что вы меня, в массе своей, знаете и

примерно знаете и, каким путем я пришел в точку, где нахожусь.

В общем, я сейчас об этом тоже говорил, мне хотелось зарабатывать деньги в

каком-то виде, который будет для меня удобен, приятен, интересен, чтобы мне это

было интересно и хорошо, но никакого понимания у меня не было. У меня все

начиналось с нескольких моих увлечений, с тренингов, с дизайна, вот с этих

направлений, и я не знал, как этим деньги зарабатывать.

Я давным-давно начал все это копать, какие-то искать там книжки, тренинги.

Лет (сколько там, не знаю) восемь-десять назад ничего толком еще не было, никакой

нормальной информации, и там это все приходилось как-то по крупицам собирать. И

какой-то фундаментальной информации именно о том, как деньги работают, я на тот

момент не нашел.

Я нашел только какие-то косвенные вещи: как работают продажи или

маркетинг или какое-нибудь там позиционирование, еще что-нибудь. То есть, какие-

7

то навыковые, скорее вещи, но в процессе их изучения и анализа я начал видеть

фундамент, я начал видеть общие закономерности, на которых все строится.

И я уже тоже об этом вам предварительно до курса этого рассказывал, но,

поскольку не все читают рассылку, не все внимательно смотрят презентации, в

которых много контента, я кратко повторюсь.

Что, есть базовая денежная связка из трех составляющих, которые отвечают

за деньги в вашей жизни.

Первая составляющая – это денежное мышление – то, как вы к деньгам

относитесь, это ваша психологическая подготовка.

Если у вас проблемы с денежным мышлением, то все остальное не имеет

смысла. Потому что, если вы к деньгам относитесь неверно, неэффективно, если у

вас кривое денежное мышление, «бедное мышление», как мы это называем, то любые

модели генерации денег и любые действия, которые вы будете совершать, не

приведут вас к деньгам. Потому что мышление бедное. Если у вас мышление бедное,

любая модель генерации денег или любые действия будут приводить вас к бедности.

Если у вас «мышление богатое», то вот тогда правильные модели генерации денег и

правильные действия вас к деньгам приведут.

Давайте так, кому вот этот первый пункт принципиально понятен, может быть,

вы уже его осваивали, проходили «Матрицу денег» или другие у нас тренинги, и вам

понятно, о чем я сейчас говорю?

Если нет, то напишите, если есть новички, которые не врубаются, пожалуйста,

тоже напишите, потому что вы должны понимать это с самого-самого-самого начала,

это совсем-совсем азы.

Так, отписывайтесь, будут вопросы – я поясню, если есть кто-то, кто недавно к

нам присоединился.

8

Каст второй: Модель генерации денег – 00:10:48 мин.

Второй элемент денежной связки – это как раз таки модель генерации денег.

Если первый элемент – это что вы думаете о деньгах, как вы к ним относитесь, и

вообще, как у вас с мышлением денежным, то второй элемент – это, а как

конкретно вы будете деньги в мире зарабатывать.

То есть, у вас может быть хорошее денежное мышление, но оно ни к чему не

приложено. То есть, у вас мышление правильное – «богатое», но во внешнем мире

оно никуда не прикладывается. То есть, вы ничего не предпринимаете для того,

чтобы у вас деньги появились.

Это приводит (ну, вот диагностика) к тому, что на вас иногда сваливаются

деньги. Легко, непринужденно, иногда даже помногу, но как-то вот неожиданно и не

стабильно. Вот это – признак того, что у вас с мышлением уже так более-менее, а вот

с моделью генерации и может быть с третьим шагом ( с действиями), у вас может

быть проблема.

Так: «Как определить, есть ли проблемы с денежным мышлением? – Елена

спрашивает.

Значит, очень просто. Как правило, если у вас проблемы с денежным

мышлением, то любые ваши начинания и попытки сделать деньги (а также вообще

любые ваши действия по отношению к деньгам), любые денежные транзакции,

скорее проблемны, чем успешны.

Приведу вам примеры. Если вы, например, занимаетесь какой-нибудь там, вам

нужно продать квартиру, построить дом, решили вы так сделать, то, скорей всего, вся

эта история при бедном мышлении приведет к огромному количеству проблем и

геморроя. Деньги вы, в целом, потеряете. У вас будут какие-нибудь кривые

поставщики или подрядчики, что-нибудь отворуют, что-то вы по тупости потеряете,

что-то еще где-то. И в итоге променяли квартиру на какой-нибудь там сарай.

Если вы начинаете делать свое дело какое-то (пытаться работать на себя), то

проблемы с денежным мышлением часто приводят к тому, что у вас сливаются

клиенты, например. Вот человек, вроде вот-вот он уже, вот он уже собирался

заплатить и что-то передумал. Это вот такой, прям классический признак того, что

надо с мышлением работать. То есть, когда вы что бы вы ни делали, все равно какие-

то проблемы получаются с деньгами. Это традиционная диагностика денежного

мышления.

9

Так, значит, второй элемент я пояснил – модель генерации денег – это то,

как конкретно вы будете во внешнем мире делать деньги. Как, каким способом, в

каком формате и в каком приложении к миру.

Третий элемент – это продуктивные действия, результативные действия. С

этим элементом, в каком-то смысле, понятнее всего. Не скажу, что проще, но, как

минимум, понятней. То есть, когда вы наладили мышление и выбрали правильную

модель генерации денег, подходящую вам, в принципе работающую и

соответствующую вашей какой-то там жизненной стратегии, то дальше весь вопрос –

это в результативности ваших действий.

Здесь традиционные проблемы и ошибки – это, собственно, процессных

действий, не результативные действия. Если вы проходили «Матрицу бизнеса» или

смотрели бесплатный курс «Кандалы предпринимательства», мы это еще называем

«Ловушкой имитации». То есть, ошибка на третьем шаге денежной связки – это когда

вы делаете, может быть, даже очень много всего, может, вы пашете целыми днями,

но вы делаете не те действия, которые воплощают ваше богатое мышление сквозь

вашу успешную модель генерации денег. Вы делаете не то, вы делаете много, но не

то.

Традиционный классический хрестоматийный пример – когда вы, например,

уходите с работы, начинаете работать на себя … Кстати, напишите в чат, кто

работает на работе, а кто на себя, бизнес или что-то еще, или третий вариант – на

содержании. Напишите в чат, какой из трех у вас вариантов.

Значит, классический пример, когда вы с работы уходите работать на себя,

фриланс, бизнес начинаете – что происходит, как правило? Вы не умеете работать

сами по себе, под собственной дисциплиной, и поэтому, когда вы переходите в

работу на себя, как правило, первое время, по крайней мере, если вы успеха не

добиваетесь, как все это выглядит.

Вы вроде бы сидите за компьютером или что там у вас, рабочий инструмент, в

особенности за компьютером, вы целый день сидите, вы вроде бы, занимаетесь чем-

то полезным, но вечером вы не можете точно ответить на вопрос, что вы делали

целый день.

Вот это самый-самый хрестоматийный пример, когда вы вечером не можете

ответить на вопрос: «А что я сегодня сделал?» Вот у кого такое было, такая ситуация,

когда вы вечером не можете себе четко ответить на вопрос, вы вроде целый день что-

то делали, но не можете ответить себе на вопрос, а что вы делали-то?

Вот, плюсики пошли. Ну, можете написать словами: «Да, было такое».

Постоянно у кого-то. Вот это – это прямо хрестоматия. Вот от того, насколько часто

или редко у вас это бывает, это диагностика по третьему шагу, результативны ли

10

ваши действия. Это самая базовая диагностика, это, конечно, не гарантирует, что

они точно результативны, но это самое-самое первое, что нужно проверять.

Первая задача – это хотя бы, чтобы вы четко отслеживали, что вы делаете и с

каким результатом. Второй уже вопрос – действительно ли это те результаты,

которые нужны, но это уже второй уровень сложности. Самый первый уровень

сложность – это ошибки с тем, что: «А я вообще не помню, что я сегодня делал, хотя

вроде что-то полезное. Помню, что что-то полезное сидел, вот делал, но не могу

точно сказать, что ».

Так. Но, вот порадовали – видите, есть редкие товарищи, у которых такого

нету, либо хронометраж, либо что-то еще.

Так, но про время, цейтнот и авралы – это другой вопрос, давайте сейчас в

самоорганизацию сейчас мы не полезем, но, в принципе, это тоже туда. То есть, если

вы у нас проходили что-нибудь, например, «Киллер лени», «Управляемый аврал»,

«Пустой мозг» – вот это курсы, которые относятся к этому шагу, к продуктивным

действиям, к тому, как правильно работу свою организовать, чтобы у вас были

деньги, правильные результаты и так далее.

Вот здесь, по поводу цейтнота и аврала, если вы не проходили «Управляемый

аврал» и вы регулярно попадаете в авралы, обязательно проработайте, он что-то там,

какие-то копейки стоит. Это мой личный подход к работе авральной.

То есть, смотрите, в двух словах по этому, третьему шагу, по действиям люди

бывают, по самоорганизации, раз всплыло. Люди бывают двух типов – постоянные

и импульсные. Постоянный может работать каждый день по чуть-чуть, вот какую-то

тему, задачу, каждый день понемножечку двигаться вперед. Вот я так не умею.

Например, каждый день из большого тренинга прорабатывать маленький

кусочек. Я так не умею, я работаю запоем и в принципе и живу так – что если я что-

то делаю, я туда погружаюсь. Мне эффективно (для меня) работать авралом, то есть,

взять сразу и захр*начить большой объем, сразу пачкой, а потом отдыхать.

Это импульсный тип. Вот если вы постоянно попадаете в авралы, скорее всего,

вы тоже импульсный тип. Сопротивляться этому не нужно, не нужно себя пытаться

заставить работать в постоянном режиме. Надо просто научиться правильно

авралить. Посмотрите «Управляемый аврал», там все это есть в деталях.

Итак, вот базовая денежная связка: денежное мышление, модель генерации

денег и действия. Вот мы сейчас ее с вами вспомнили. Я, в принципе, о ней вам уже

рассказывал.

Так вот, чтоб вы понимали, где мы архитектурно находимся, мы сегодня с вами

говорим про средний элемент, про модель генерации денег. То есть, про денежное

11

мышление мы говорим в «Матрице», про действия мы косвенно говорим в других

курсах, вот некоторые я упоминал.

А вот про модель генерации мы толком не говорим. У нас есть курс по

предпринимательскому мышлению – «Матрица бизнеса», но это, там немножко эта

тема затрагивается, но она в нем не раскрывается, потому что там задачи такой нет,

там мы опять же, про мышление. А вот сегодня, мы именно про модель генерации

денег.

Так, насколько понятно, о чем мы сегодня с вами разговариваем и есть ли

какие-то вопросы по этой части? Вот это сейчас, я так вводно рассказал, примерно,

чем мы с вами занимаемся, для кого, что, примерно ожидать. Есть ли здесь какие-то

вопросы? Если есть, задавайте.

Так, если не импульсный тип, то вам проще. Потому что смотрите, все

классические методы самоорганизации, они созданы для постоянного типа ( для не

импульсного) – распланируйте свое время и потихонечку, полегонечку. То есть вам,

если вы не импульсный тип, вам вполне подходят классические методы,

классический тайм-менеджмент, но, я не знаю, как в целом по миру, в России

большинство людей – импульсные, авральщики.

Так: «Если и аврально не получается, и постоянно не всегда?» – Вот тут я с

ходу не определю, это надо ковырять, что там у вас как.

Так, ну, о'кей, вроде понятно. Хорошо, если какие-то вопросы будут, то

задавайте.

Это вкратце, такая, вводная часть, что и как мы сегодня работаем.

Давайте сейчас заварим по новой чашечке чая, если вы успели выпить первую,

кофе или что там у вас, и, собственно, пойдем по нашей сегодняшней программе.

Нам в первую очередь с вами нужно будет разобраться именно почему с деньгами

проблема.

Я немножко, опять же, об этом написал в рассылку, достаточно кратко. Я знаю,

что некоторых письмо впечатлило, но вот сейчас мы поподробней копнем. То есть,

прежде чем мы будем саму формулу разбирать, нужно понять, как вообще мы

вляпались в то во что вляпались, во что обычно люди вляпываются в плане денег.

Вот, начнем мы с вами с этого. Поэтому сейчас, давайте, пять минуточек

перерыв, заварите свежую чашку чая-кофе и вперед.

12

Каст третий: Деньги и их восприятие – 00:23:50 мин.

Итак, давайте продолжать. Я сейчас посмотрю, что у нас в чате, отвечу на

вопросы.

Так: «Связана ли классификация на импульсный и не импульсный (тип) с

рациональностью и иррациональностью в соционике?»

Вы знаете, Антон, я глубоко вопрос не исследовал, но есть подозрения, да, что

это как раз таки про рациональность и иррациональность. Не только, может быть,

потому что там еще есть предрасположенности. То есть, сенсорики, например,

больше предрасположены к постоянному режиму, интуиты больше предрасположены

к импульсному. Поэтому я не могу сказать, прям 100%, но, скажем так, сенсорный

рационал будет больше предрасположен к постоянному режиму работы, чем

интуитивный иррационал. «Поматерился» для тех, кто не в теме соционики.

Татьяна спрашивает: «Добрый день! По вводной части. Если был

прослушан «Управляемый аврал», связано с тем, о чем говорилось?»

Да, Татьяна, там всплыла тема самоорганизации, это к теме сегодняшнего

тренинга отношения особо не имеет, но про самоорганизацию там вопрос всплыл, я

упоминал «Управляемый аврал».

Так: «Если не получается финалить проект, и я постоянно сливаюсь, то,

как этого избежать? Как не сливаться и финалить? Только ли дело в

самодисциплине?»

Роман, давайте так, вы задаете вопрос сейчас очень большой и совсем по

другой теме, я вам так скажу, что вот эта вот идея с зафиналиванием, она не имеет

отношения практически никакого (только совсем косвенное) к сегодняшнему нашему

тренингу, но примерно также она не имеет отношения и к самодисциплине. То есть,

дисциплина здесь, на мой сугубо субъективный взгляд, в последнюю очередь.

Слив и не зафиналивание, смотрите, на самом деле, я вам просто наводку

сделаю, что начинается это с первого шага денежной связки, о которой я только что

рассказывал. То есть, ваш слив, вы пытаетесь решить его в третьем шаге денежной

связки, а он начинается в первом. И поэтому, вы пытаетесь бороться со следствием

вместо того, чтобы решать причину.

13

Так: «Интуитивный иррационал – как на стыке хорошо».

Так, хорошо, давайте двигаться дальше.

Итак, следующая наша, собственно, такая основная начальная тема – это

почему с деньгами проблемы, как мы вляпываемся в то, во что вляпываемся.

Значит, здесь наша с вами задача, для того, чтоб мы пришли к формуле «как

делать деньги», нам нужно понять, что с ними вообще в принципе сейчас происходит

у людей. Как они появились и зачем, как их люди воспринимают, и как денежная

система или отношение к деньгам, восприятие, взаимодействие с деньгами

формируются со стороны государства, каких-то крупных коммерческих структур и

так далее. То есть, деньги, как было изначально, как деньги воспринимаются снизу,

как они воспринимаются сверху.

Проблема (как я ее вижу) в том, что люди перестали понимать смысл денег как

изначально социального изобретения. Перестали понимать, как работают деньги,

поэтому все пошло кувырком.

Смотрите, деньги – это социальное изобретение, которое позволяет не делать

все задачи самому. То есть, чтобы вы могли сконцентрироваться только на том, что у

вас хорошо получается, что вам нравится, а за все остальное кому-то платить

деньгами.

Вот в это нужно сильно вдуматься, потому что представление о деньгах сейчас

совершенно, полностью искажено, и эту очень простую мысль, которую я только что

сформулировал, с ней в принципе люди-то, может быть, и согласятся, но они ее

шкурой не понимают в массе.

Смотрите, еще раз, итак, деньги – социальное изобретение, которое позволяет

вам заниматься тем, что вам нравится и не заниматься тем, что вам не нравится.

Вдумаемся, сначала было натуральное хозяйство, люди сами там себе обеспечивали

все. То есть, сам пошел себе наловил мамонтов, там их пожарил и так далее. Посеял

поле едой будущей, вырастил ее сам, сам корову подоил, сам, в общем, ее потом

зарезал, разделал, приготовил еду.

То есть, изначально человек все делает сам, потом начинают появляться

специалисты в отдельных областях, ремесленники, например. Вы не хотите сами

выделывать шкуры себе на зиму, поэтому есть какой-то ремесленник, и мы ему чем-

то платим. Сначала люди платили тем, чем могли: баранами, женами, там еще чем-

нибудь, картошкой, а потом решили это все дело упростить, чтоб была какая-то

единая социальная условность, которая позволяет упростить все эти процессы. И

тогда получились деньги.

14

Вы знаете, что в разное время в разных культурах разное использовалось,

какие-нибудь ракушки, камушки какие-то особенные, еще что-то, но потом все это

централизовали, чтоб можно было контролировать количество, эмиссию камушков и

эмиссию ракушек. Вот такая социальная условность.

Это базовый механизм, как бы в принципе смысл денег, для чего они человеку

нужны, почему от них не имеет смысла отказываться. Я знаю, что есть сейчас в

обществе, есть такие субкомьюнити, которые пытаются отказаться от денег, типа

«давайте перейдем на натуральное хозяйство» и так далее.

Можно, но это, по-моему, проявление подросткового максимализма у взрослых

людей. То есть, зачем? Это можно конечно, сделать, но деньги – это удобно, это

социальное удобство, которое, еще раз, вдумайтесь в смысл: «Деньги – это

социальное удобство, созданное для того, чтобы вы могли заниматься только тем, что

вам нравится».

Согласитесь, что это немножко не то, что так в среднем люди транслируют. Как

вообще, вам ложится – не ложится эта мысль? Она очень простая, но ее почему-то

обычно не транслируют, транслируют другое люди.

Напишите, отреагируйте, как, насколько вам эта мысль понятна, насколько она

вам как бы в мозг нормально ложится. Нравится ли она вам больше, чем другие ваши

представления о деньгах? Потому что мне она очень нравится.

Мне кажется, как только человек вот это понимает, это пока еще не «как

делать деньги», но это хотя бы «нафига деньги нужны». Вот как только человек это

понимает, сразу отношение меняется к деньгам. Даже если вы еще «Матрицу денег»

не успели проработать, все равно, уже отношение меняется, дальше нужно уже

только выгрести старое д*рьмо из головы.

Сообщения из чата: «Понятно, близко, нравится». «Понятно, нравится,

пока не моя». «Ложится со скрипом». «Очень нравится».

Так: «Нравится, но в жизни по-другому». – Вот, отлично.

Да, вот смотрите, как раз таки, «нравится, но в жизни по-другому» – это

хрестоматийная ситуация. Потому что еще раз, смотрите, что я перед этим вам

сказал, что люди перестали понимать смысл денег, и все пошло кувырком. То есть,

социальное изобретение было, которое позволяет вам заниматься тем, что вам

нравится, и тем, что у вас хорошо получается, а получилось все наоборот. И сейчас

люди, утратив вот этот смысл денег, занимаются тем, что им не нравится.

15

И парадокс: человек встает утром, когда он вставать не хочет, чтобы идти туда,

куда он идти не хочет, чтобы там делать то, что он делать не хочет, чтобы потом

заработать денег и купить вещи и произвести впечатление на людей, с которыми, в

общем-то, он и время-то проводить не очень хочет. Все пошло кувырком.

То есть, доминирующая сейчас позиция что: «ну, вот, деньги на работе

зарабатываются, чтобы были деньги, надо устроиться на работу и на нее ходить, чем

лучше я устроюсь на работу, тем больше денег у меня будет».

Это не полностью описывает картину, мы в это еще копнем немножко, но это

вот так, основное. Это сильно далеко от того, что… Я не видел особо вот таких

наемных работников сознательных с ходу, кто шел бы на работу с пониманием, что

вот он сейчас там будет какую-то ценность представлять для мира, и вот за эту

ценность он будет получать деньги и так далее.

Так: «Что делать с действиями, которые нравятся косвенно, но точно не

принесут на долгое плечо денег? Например, книги писать».

Ну, Татьяна, это уже вопрос как раз таки модели генерации денег, потому что

книжки… Ты-то, по-моему, прекрасно знаешь, как сделать так, чтобы книги деньги

приносили, я имею в виду не сами, а косвенно работали на бизнес.

Так: «Может, это искусственно сделано кувырком?» – Вполне может быть,

да. Это мы сейчас будем как раз разбираться.

Так, о'кей, теперь давайте покопаем, как же деньги воспринимаются сверху и

снизу в обществе.

Значит, смотрите. Основной, я тоже об этом вам писал уже, но опять, кто-то

читал, кто-то не читал. Вот смотрите, как работают деньги в обществе.

Современный денежный уровень у основной массы людей – это немножко

больше, чем необходимо для выживания. Вот мы когда… Я, допустим, если веду

какое-нибудь там выступление, спрашиваю у людей (особенно если онлайн, когда

они могут анонимно писать) – вот опишите ваш денежный уровень.

В основном люди находятся в двух вариантах.

Первое– это хватает вот встык-встык на самое необходимое, «свожу концы с

концами».

16

И второе – это не шикую, вот на самое необходимое хватает и еще немножечко

вот есть, иногда в кафешечку сходить, раз в год куда-нибудь в отпуск съездить. То

есть, «самое необходимое и немножко сверху». Телефончик себе прикупить какой-

нибудь Samsung и так далее.

То есть, вот примерно в таком ключе. Это основная масса людей, это вот эти

вот два уровня. Первое – «свожу концы с концами». Второе– это «хватает на самое

необходимое и немного сверху».

Третий уровень – это примерно (в современных реалиях) порядка 150000

рублей на человека в месяц, это опять не супершик, но уже такой, хороший плотный

уровень, на котором уже можно достаточно комфортно себя чувствовать.

Так вот, «хватает на самое необходимое и немного сверху» – это основной

уровень основной массы людей. То есть, самое необходимое и немного шмоток,

немного вкусной еды и изредка куда-нибудь съездить. Остальное можно в кредит

купить и этим вот подписаться в вечную кабалу. Это основной уровень.

Теперь, как это работает в обществе.

Вот этот денежный уровень основной массы людей слишком высок, чтобы

люди бунтовали и чему-то там сопротивлялись, рыпались. Потому что комфортно,

нет угрозы жизни, бунтовать люди не будут при этом уровне, но при этом он

слишком низок, чтобы они могли на что-то влиять. У людей нету возможностей

всерьез влиять на какие-то там события, на общество и так далее. Некий такой

середнячок, который не слишком низкий – не слишком высокий.

При этом кредитная система закрепляет дополнительно человека на этом

уровне, потому что у него уже теперь деньги уходят на погашение кредитов, когда он

в них ввязался, и все, он вот в этом «колесе». То есть, нужно продолжать работать,

чтобы выплатить кредиты, и при этом уже не хватает энергии и денег на то, чтобы

попробовать что-то еще и вот из этого уровня выбраться куда-то наверх.

Вот это система.… Это пока еще не «как деньги в обществе срабатывают», но

«как они работают у большинства людей». Вот это понятно? Да, что... значит, еще

раз, ключевые вещи.

Основной уровень – это чуть-чуть больше, чем необходимо для выживания,

остальное в кредит – и это закрепляет человека на этом уровне.

Вот насколько эта часть понятна? Отпишите тоже, отреагируйте. Если что-то

есть по вопросам, спрашивайте. Здесь сейчас прям вот я вас шаг за шагом веду по

логике, чтобы вы увидели эту картину.

Вот это очень хорошо. Так, о'кей, понятно, великолепно.

17

Теперь смотрите, что происходит дальше. Вот мы имеем общество, где

большинство людей закреплено вот в такой схеме. Что происходит дальше? Дальше

включаются игротехнологии. В современном мире один из популярных видов

развлечения – компьютерные игры. Там это лучше всего отточено, особенно в

современных онлайн-играх. Я сам вот в онлайн не ввязывался, но у меня некоторые

знакомые играли, знаете, какие-то там танчики, там еще какая-то хр*новина.

То есть, игротехнологии – это целая наука. Есть профессионалы, которые это

изучают и развивают. И что дальше происходит? В игротехнологиях существует

«З акон потока» – игроку интересно играть, когда его текущий уровень навыка

балансируется сложностью игры.

То есть, если игра слишком легкая, вам скучно потому, что вы выигрываете и

легко, не получается, как бы нет ощущения, что я вот какую-то задачу решил. Если

слишком сложное, то играть скучно потому, что бесполезно – все время не

получается.

При этом если вы правильно подобрали уровень сложности, игроку интересно,

но навык игрока постоянно растет, поэтому игра должна адаптироваться, меняться и

добавлять новые уровни сложности, новые задачи перед игроком ставить. То есть,

есть некая лестница прогресса, по которой человек будет подниматься, и ему будет

интересно. Это в игротехнологиях.

Теперь, наше современное общество, наше общество потребления, выстроено

примерно по той же самой схеме. Функцию вот этой игры, функцию игрового

потока, в нашей культуре, в нашем обществе, выполняет, собственно, потребление –

культура потребления.

Есть некая лестница прогресса, которая перед человеком находится (игровые

уровни), это лестница потребления с разными уровнями жизни. И у человека всегда

не хватает ресурсов, чтобы охватить все уровни лестницы. То есть, нету

практически ни одного человека, который мог бы себе позволить все, что он хочет, но

есть единицы в мире, но глобально они не релевантны.

То есть, если мы берем среднего человека, ему всегда не хватает. И при этом

желательно, чтобы у человека были ресурсы, чтобы вот на следующую ступенечку

подняться. То есть, вышел новый HTC что-нибудь, Samsung Galaxy что-то там,

iPhone 7, 8, 9 и так далее, и человек как-то набирает деньги, чтобы на следующую

ступенечку встать, особенно, если кредиты использовать, но не более того. То есть,

человек постоянно по лестнице карабкается.

При этом лестница бесконечна, ее постоянно достраивают и опускают вниз. То

есть, вы залезаете на ступеньку выше, а лестница на то же самое расстояние

опускается. Вы купили себе пятый iPhone, чувствуете себя «ну, вот я крутой, у меня

пятый iPhone». Выходит шестой, и вы до этого сделали шажок вверх, но вот лесенка

18

опустилась вниз. Если вы подождете еще немножко, выйдет седьмой, и вы станете

совсем чмошником, лестница опустилась еще на единичку вниз.

То есть, лестница всегда опускается вниз, а вы по ней постоянно должны

карабкаться.

Вот ко мне недавно друг заезжал, рассказывал, он играет в какие-то танчики, в

онлайне игрушка какая-то, что-то на танках надо ездить, мочить всех. Он говорит:

«Вот ты прокачиваешь себе какой-то там танк, все, ты крутой, ты всех месишь. Но,

постоянно появляются какие-то новые танки, и у тебя уже, в принципе, хороший

танк, но вот он уже не рвет всех подряд так, как раньше, и уже тебя месят более

новыми танками».

Вот то есть, у тебя все-таки хороший телефон, но уже не самый. То же самое

касается машин, квартир, ресторанов – чего угодно (шмоток, мода меняется и так

далее). То есть, постоянно эта лесенка двигается. Вот это некая, то, что я называю

«Большая денежная игра», в которой мы находимся, в которой мы живем.

Нет, в принципе, в самой игре, не то, что это плохо, это просто игра, одна из

многих в этой жизни, в которой, в принципе, интересно играть – если вы понимаете

правила игры, если вы развиваете навык игры в эту игру. Тогда это, в принципе,

интересно – вы зарабатываете больше денег, поднимаетесь по уровням, можете

получать от этого удовольствие, но если вы игру не видите, не понимаете, всерьез в

нее верите, то…

Понимаете, это как будто вас закинули внутрь компьютерной игры, и от того,

как вы справляетесь с этими танчиками, зависит ваша жизнь. И если вы с танчиком

не справились, то вы умираете, например, если ваш танчик замочили. А если вы в

это играете, вы можете просто получать удовольствие.

То есть, я не вижу ничего дурного (в самом по себе ) вот то, чтобы подниматься

по этой лестнице, осваивать новые уровни игры. Наоборот, попытка откреститься от

этого, не имея денег, то есть, когда у вас денег как бы особо никогда и не было, вы

говорите: «Ну, мне это все г*вно, все это не нужно». На мой взгляд, это некое

лукавство, и это могут быть трудности с первым шагом связки, с денежным

мышлением при этом.

Это вот то, что касается «Денежной игры». То есть, я не говорю, что это плохо,

я говорю о том, что нужно понимать, в какую игру вы играете, какие у нее правила, и

как в этой игре выигрывать. Тогда все становится намного интересней.

Но, так как человек, играя в эту игру, попадает в «потоковое состояние», о

котором я вам говорил – что там составляет, сложность соответствует навыку,

человек включается в нее, и он забывает, что это игра.

19

Ну, с точки зрения игротехнологий это – вершина возможностей, это идеал,

когда человек забывает, что он играет, погружается в игру полностью. Но, когда это

происходит в денежной игре в реальном мире, то такое положение дел заключает

человека в золотую клетку.

Человек карабкается по лестнице потребления, ему интересно, другие области

жизни просто не притягивают столько внимания, на них не остается ресурса

внимания. У человека нету энергии, внимания, чтобы что-то заметить, чтобы

посмотреть на другие области жизни, чтобы захотеть чего-то еще. Иными словами,

когда вы неосознанно играете в «Большую денежную игру», она поглощает вас

целиком.

Это, в принципе, опять же, свойство любой хорошей игры. То есть, любая

хорошая игра, если игра качественная, она поглощает человека целиком. То есть,

задача игры – вовлечь максимальное количество вашего внимания в себя. Чем лучше

игра с этим справляется, тем лучше она сделана, тем качественнее она сделана.

И вот «Большая денежная игра», как одна из самых больших социальных

инженерных разработок, сделана идеально. Она втягивает в себя просто прекрасно.

И если вы неосознанно в эту игру играете, вы оказываетесь в золотой клетке.

В частности, находясь в золотой клетке, у человека возникает «болезнь

покупателя», один из эффектов. То есть, как только появляются деньги, их хочется

потратить, пойти что-нибудь купить. Вербально, может быть, еще знаете, как

бывает, человек получил значительную сумму денег и буквально говорит следующее:

«Надо купить что-то стоящее поскорее, а то все потрачу, разлетится по мелочи». Вот

это называется «болезнь покупателя».

Когда вы неосознанно играете в денежную игру, то ваши деньги разлетаются,

это одна из вещей, которые мы решаем в «Личной финансовой системе» как раз.

Значит, как с этим всем быть? Вот есть эта «Большая денежная игра», есть

золотая клетка.

Один путь – вы осознаете иллюзорность всего сущего, отращиваете бороду,

едете на Грушинский бардовый фестиваль в растянутом свитере с оленями и

говорите, что вам это все не нужно, но опять, на мой взгляд, это некое лукавство.

На мой взгляд, более здоровый вариант – это когда вы осознаете «Большую

денежную игру», вы учитесь в нее играть, осваиваете правила и вы не бездумно

живете в ней, отдавая себя туда полностью, а просто это одна из игр, в которые вы

играете в течение вашей жизни. Вы делаете деньги, вы удовлетворяете свои

материальные потребности и своей семьи, вы наедаетесь этим, и постепенно, если

20

вы делаете это внимательно и осознанно, то вы действительно играете в это как в

игру.

В какой-то момент вы заметите, что у вас уже нету былой маниакальной

потребности, тратить все деньги, покупать все подряд. Вы по-прежнему будете что-

то покупать, иногда гоняясь за новинками, но чаще вы будете чувствовать себя

спокойно. Заходите в торговый центр с чувством «надо же, а у меня, в общем-то, все

есть». Уходит импульсивность покупок, и вы просто в это играете.

Первый раз, когда на меня вдруг вот это свалилось, когда я захожу в магазин

или в торговый центр и понимаю, что у меня как-то вроде все есть, надо еще

придумать, что, собственно, купить-то, все есть вроде. То есть, ушла потребность

тратить деньги скорее. Это первый момент, вот он такой, ошеломляет, потом

нормально, потом это входит уже в нормальный игровой режим.

Итак, вот это «Большая денежная игра». Это современное положение дел с

деньгами в обществе. Мы сейчас пока еще не разбирали, кому это выгодно, кому

невыгодно. Это просто общее положение дел, что в нашем обществе мы играем в

«Большую денежную игру».

И большинство людей играют в нее неосознанно, отдают туда все свое

внимание. Как побочный эффект, у человека не остается внимания ни на что другое,

он полностью поглощен этой игрой (зарабатыванием и тратой денег), и у него нету

внимания и сил на что угодно еще. И, в частности, это приводит к «болезни

покупателя» – что все деньги, как и все ресурсы, все внимание, уходят обратно в эту

денежную игру. То есть, надо скорее все потратить, скорее что-нибудь купить.

21

Каст четвертый: Ответы на вопросы – 00:26:55 мин.

Вот «Большая денежная игра», насколько этот кусок понятен? Напишите, есть

ли тут вопросы какие-то.

Это мы с вами пока разбираем, как все пока что происходит. Да, мы с вами

разобрали, что деньги – это изначально было социальное изобретение, но потом все

пошло кувырком, и сейчас деньги – это некий инструмент власти, которая

реализуется через «Большую денежную игру». То есть, все внимание уходит, все

ресурсы, в эту денежную игру.

Так, так, так. Да, собственно, теперь вы понимаете, о чем мы сегодня говорим,

наша сегодняшняя задачка как раз таки, разобраться в правилах.

Так, вопросы, говорят, какие-то были, давайте посмотрим. Так, у меня чат,

начиная с какого-то момента, уехал вверх и я его не могу промотать. Сейчас я

посмотрю, что я вижу.

Сообщение из чата: «Закрепление на уровне происходит потому, что нет

вызова и больших запросов?»

Наверное, можно и так сказать. Если речь идет про то, что человек зависает на

каком-то уровне жизни, на уровне денег. Часто это бывает, что проблемы с денежным

мышлением, а именно с тем, что запроса нету, дальше двигаться.

Сообщение из чата: «Я независим от новинок и техники, денег все равно

больше не становится. Я не участвую в этой лесенке»

Позволю себе не поверить. Вы понимаете, вам могут быть иррелевантны

(прим. irrelevant – не имеющий значения, несущественный, неважный,

незначительный) какие-то популярные вещи, на которые люди деньги тратят, но вы

можете втягиваться в какие-то другие, это совершенно не критично, что именно. То

есть, не нужен вам iPhone, но что-то другое, значит вам нужно, но вы же на что-то…

у вас деньги-то тратятся, правильно? Вы же не на гречке живете.

Так: «У меня отличный телефон, хорошая квартира, авто, не отслеживаю

новинки, они для меня ценности не представляют. Осознанно подхожу к

покупкам, денег больше не становится. В чем тут дело?»

22

А, понял этот вопрос. Смотрите, то, что вы осознаете денежную игру и не

втягиваетесь в следующие покупки по лестнице, напрямую не дает вам денег, это и

не должно повышать ваш уровень денег автоматом.

Смотрите, еще раз вдумайтесь, пожалуйста, сейчас внимательно в то, что я

сейчас кратко повторю, что я уже говорил, чтобы вы увидели, что здесь должно

происходить, а что нет.

Вот смотрите, есть «Большая денежная игра», ее задача – стянуть на себя все

внимание человека (общества, основной массы). Для чего? Пока человек в этой

денежной игре, он больше ничего не замечает, он потребляет, тратит все свои деньги,

отдает обратно в игру. Это некий инструмент власти и инструмент заработка,

инструмент использования общества – «Большая денежная игра».

Когда вы осознаете эту игру, и вы можете в нее успешно играть (да, вот там

говорит, например, не сильно зависим от каких-то новинок и прочего), у вас в

принципе все есть, это освобождает вас от того, что все ваши ресурсы направляются

в «Большую денежную игру». То есть, еще раз, у нормального человека 100% его

ресурсов – сил, внимания, денег, времени – уходят в денежную игру. Когда вы

осознаете эту игру, и вы от нее освобождаетесь, вы освобождаете ресурс – ваши

деньги, внимание, время, душевные силы и все прочее, вашу энергию, но то, что вы

высвободили ресурс, автоматически в деньги его не конвертирует. Пожалуйста, вот

это вот отследите, кусок.

Вы были в денежной игре, вы от нее освободились, у вас ресурс высвободился,

но ничто не утверждает, что этот ресурс должен конвертироваться автоматом в

деньги. То есть, вот его конвертация в деньги – это уже отдельная задача. То, что вы

свободны от этой лесенки (от денежной игры), всего лишь дает вам возможность

управлять вашим ресурсом. А вот что вы с ним сделаете – это уже другой вопрос, и

как вы будете его в деньги конвертировать.

Вот этот кусок понятен ли? Потому что здесь, я понимаю, что наверно могла

создаться иллюзия, что если вы освобождаетесь от лестницы, у вас все будет чики-

пуки. Не обязательно. Вы просто освобождаетесь от лестницы, у вас ресурс

освобождается, а вот сделаете ли вы деньги – это уже отдельная задача, отдельный

вопрос.

Так, смотрю, есть ли там еще смысловые вопросы.

Так. По поводу независимости от лесенки, здесь смотрите, для всех, кому

iPhone не нужен, давайте так. Есть два очень внешне похожих состояния, которые

абсолютно отличаются по внутреннему смыслу.

Первое – вы говорите: «Мне это не нужно», – потому что у вас есть деньги, и

вы попробовали и поняли, что что-то это не ваша тема.

23

Второй вариант – вы говорите: «Мне это не нужно», но купить вы это не

можете. Это совершенно две разные ситуации.

Скажем так, если вы зарабатываете, например, 300000 в месяц, (300000 рублей

в месяц), то я думаю, что в этом случае вы вполне можете утверждать, что iPhone вам

не нужен. iPhone – это условность, вы понимаете, что мы можем подставить вместо

него машину хорошую, квартиру, дом, путешествия, что хотите, пятизвездочный

отель.

«Мне пятизвездочные отели не нужны, я вполне и в трешечке поживу». Если у

вас есть деньги на пятизвездочный (отель), но вы снимаете трешечку – я вам поверю.

Если денег нету, и вы это утверждаете, то это просто скажем так, способ прикрыть

недовольство собой тем, что вроде как, мне это особо и не нужно.

Это не нападка на кого-то лично, это просто общая закономерность, с которой я

сталкиваюсь. Я много это видел в разных людях, на разных этапах развития, по

отношению к разным покупкам или благам каким-то жизненным.

Вот поэтому, пожалуйста, «мне это не нужно» является правдой, только если

вы зарабатываете намного больше, и это вы можете купить, может быть, даже уже

покупали и попробовали, вот тогда можно говорит, что это вам не нужно.

Если вы говорите: «Мне это не нужно», – но на самом деле просто это вам не

по карману, то вы себя обманываете (мне-то все равно), но вы в этом случае себя

обманываете и затрудняете себе процесс генерации денег. Потому что, вы же многие

проходили «Матрицу денег», вы понимаете, что денежное мышление, которое

является первым элементом связки, сильно опирается на «Н@ху@», на как раз то

«что мне это нужно, я этого хочу».

А если у вас «я это хочу» отсутствует, то у вас будут проблемы с первым

элементом денежной связки, с денежным мышлением. То есть, вы можете найти

любую правильную модель зарабатывания денег, но если вам незачем их делать,

если вы не хотите того, что покупается за деньги, то у вас в первом элементе связки

будут проблемы. Не сработает, денег не будет, потому что нет причины.

Так, давайте дальше. Что там у нас.

Пока по вопросам. Я понимаю, что мы сейчас копаем именно в

концептуальные моменты, поэтому тут много вопросов сложных, вы не стесняйтесь

задавать вопросы, если что-то еще не понятно. Лучше мы здесь поподробней

поковыряем, разберемся, потом проще будет все остальное.

Так. Если я что-то пропустил, не стесняйтесь, перекопируйте еще раз вопрос,

потому что я одновременно рассказываю то, что хотелось рассказать, пытаюсь

24

одновременно прочитать вопросы в чате, и одновременно на них ответить. У меня,

вообще плохо с многозадачностью.

Сообщение из чата: «Так получается, если ты покупаешь новую блузку и не

ходишь в старой (блузке), то это ты попал в игру?» – Наталья спрашивает.

Наталья, вот смотрите, еще раз, это может означать, что вы попали в игру не

по своей воле, и вот вы в ней неосознанно барахтаетесь, а может означать, что вы

просто с удовольствием в эту игру играете. Вы поймите, здесь просто мы

поднимаем огромное количество тем, которые каждая на несколько часов разбора.

Вот если помните, может быть слушали, у нас есть курс «Генератор желаний»,

мы там с моим коллегой Андреем Клюхиным разбирали то, как у человека желания

устроены. Так вот, вы можете сознавать, что желание купить новую блузку – это

продукт деятельности маркетинга, брендинга, вот вам привили это желание, вам

продали это желание, но это совершенно не отменяет того факта, что вы можете по-

прежнему получать удовольствие от этой блузки.

Да, я понимаю, что часть моего наслаждения от пресловутого iPhone – это

вопрос хорошего маркетинга со стороны компании Apple, но это не мешает мне

получать удовольствие от этого. То же самое с блузкой или с трусами, с чем хотите.

Вы можете прекрасно сознавать, что это игра, что вам это продали, но это не мешает

вам в игру играть и получать от этого удовольствие, понимаете?

Но, понимаете говорить, что… я знаю, что есть люди: «Ах, это мне продают!

Поэтому я это покупать не буду!». Это такая же глупость, как вот мужчина на

женщину смотрит и говорит: «Ах, это у нее вот фигурка просто очень красивая,

поэтому я с ней сексом заниматься не буду. Потому, что это просто это на меня

воздействует внешний облик». Это же маразм. Красивая девушка, ну, позанимайся с

ней сексом, будет тебе приятно и хорошо.

То же самое здесь, красивая вещь какая-то, ну, продают тебе ее, хорошо

продают – отлично, купи, получай удовольствие. То есть, еще раз, я хочу очень, чтоб

вы поняли вот этот момент – нету ничего плохого в том, чтобы в эту игру играть.

Проблемы не оттого, что игра существует. В мире существует много игр, и во

многие из них интересно играть, проблемы начинаются, когда вы в игру начинаете

играть слишком серьезно и не понимаете ее правил, и не умеете в ней выигрывать.

Вот тогда начинаются проблемы, в любой игре.

Так, давайте дальше по вопросам. Прямо сегодня мне очень нравится, очень

сильная группа, очень такие качественные сегодня вопросы, вы прям глубоко

смотрите, очень хорошо.

25

Так. Да, вот Николай подсказывает, что это: «Осознание принципов игры,

но осознание не дает прироста денег, это нормально». – Совершенно точно.

Так. Сейчас, я вопросы пытаюсь прочитать, от меня чат упрыгивает

периодически. Пытаюсь смотреть, есть ли еще смысловые вопросы.

Так: «Осознал в середине 90-х, а деньги появились гораздо позже, когда

научился генерировать». – Да, очень такой хороший пример.

Сообщение из чата: «Стремление делать больше денег – это разве не

«Большая денежная игра»?

Опять, это как с желаниями, Татьяна. Наши желания – они не наши, наши

желания в принципе задаются какими-то там внешними способами, но это не

отменяет того, что ты можешь от них получать удовольствие, от реализации этих

желаний.

Вопрос от Андрея: «Если мы зависим от лестницы потребления, нам

больших денег не заработать?»

Почему? Вы можете заработать деньги и, будучи зависимы от лестницы

потребления. Ну, да, можно сказать, проще зарабатывать деньги, когда вы хотя бы в

какой-то степени независимы, когда вы более осознанно относитесь к денежной

игре, к лестнице потребления, у вас больше свободного ресурса. Вы можете более

сознательно решения принимать.

Так: «Как соблюсти баланс – и «Н@ху@» делать, и игрой не увлекаться?»

Еще раз, смотрите, забавный вы. Давайте вот еще раз, я эту мысль просто, это

знаете как, это про пельмени, то есть, оно не входит даже с пятого раза. Смотрите,

еще раз, очень простая мысль. Вот есть игра, вы можете в нее играть, вы можете ею

увлекаться, вы можете играть в нее с удовольствием, запоем, и все у вас будет

хорошо, если вы помните о том, что это игра, понимаете правила и умеете играть.

Еще раз, проблема, когда вы не понимаете игру, не понимаете правила, не

умеете играть, и игра вас «имеет». Когда вы понимаете, что за игра, какие правила,

вы понимаете, как в нее играть, как выигрывать, и в какой степени вы хотите быть в

нее вовлечены.

26

Опять же, моя вовлеченность в денежную игру ниже, чем у некоторых моих

коллег, моих друзей, моих товарищей в индустрии. То есть, я знаю, что есть люди,

которые играют в эту игру больше, больше сил в это вкладывают, лучше меня

играют, больше денег зарабатывают, но я понимаю, что мне не нравится их степень

вовлеченности. У меня есть моя, оптимальная для меня, степень вовлеченности в

игру.

Вот тут точно также, вы, по мере того, как вы учитесь в эту игру играть, вы

определяете и степень вовлеченности в нее оптимальную.

Сообщение из чата: «Освободиться от лестницы можно, поднявшись на

определенный уровень?»

Не совсем, точнее, совсем не так. Вы не можете освободиться от лестницы,

поднявшись на определенный уровень, потому что это все равно будет уровень той

же самой лестницы. Освободиться от лестницы вы можете, когда вы в эту игру

начинаете сознательно играть. Вы понимаете, что «да, мне нравится эта игра», вы

разбираетесь в ее правилах, вы учитесь в ней выигрывать. Это часть про игру.

То, что не про игру, вы разбираетесь в себе, вы понимаете, что вы хотите, как

вы хотите жить, какая у вас стратегия жизни. И дальше с учетом этого, вы уже

определяете свой уровень вовлеченности в денежную игру, как и во все остальные

игры в вашей жизни.

Так, Роман спрашивает: «То есть, если видеть правила и использовать их

для себя, то можно такую же структуру найти в других элементах жизни,

сделать также?»

Роман, так вот именно, вот то, что вы сейчас написали – это практически

смысл и идеология проекта «noCredo». Все, чем я занимаюсь – я выявляю системы,

выявляю правила их работы и использую их для себя. Когда у меня, получается,

рассказываю и вам, какие у тех или иных систем правила, и как их для себя

использовать. Вы абсолютно правы, то что вы сейчас описали, это ровно то, что я

делаю в рамках проекта «noCredo», и этого тренинга, по сути тоже.

Сообщение из чата: «То есть, если осознать игру, мы можем сами решать,

когда в нее играть или не играть?» – Да, и в какой степени в нее вовлекаться.

Сообщение из чата: «Все же, как-таки сориентироваться, чтобы

заниматься тем, что по душе?» – Это дальше, мы до этого еще не дошли.

27

Так, Ирина спрашивает: «Получается, что денежная игра – это не очень

честно по отношению к участникам внизу. А генерация нами денег тогда тоже

будет сопряжена с эксплуатацией чужих зависимостей. Здесь, кажется,

начинает работать мое заблуждение про честность и много денег».

Да, Ирина, вероятно. Смотрите, мы про других людей здесь вообще даже еще

не заикались. Вот смотрите, другие люди тоже играют в эту игру. Сейчас…может

быть, на ваш вопрос-то проще будет ответить чуть-чуть позже, когда мы доберемся

до формулы «как делать деньги». По большому счету там, я думаю, вы получите

ответ на этот вопрос. Да, давайте сейчас я не буду в это здесь закапываться, потому

что закопаемся. Дослушайте до формулы «как делать деньги» и ее объяснения, я

думаю, что ваш вопрос, у вас автоматически ответ появится. Если нет, перезадайте, я

поясню.

Итак, стратегия выигрыша – поговорим еще.

Так: «Какие ресурсы высвобождаются, если человек не вовлекается в

денежную игру? Вдогонку к вопросу Натальи о том, что не вовлечена, денег

больше не становится».

Смотрите, любые ваши ресурсы. В денежной игре, как и в любой другой игре в

вашей жизни, участвуют все ваши ресурсы: ваше здоровье, ваше внимание,

физические и душевные силы, деньги, время, отношения с другими людьми. Все

ресурсы участвуют во всех играх. Вы от этого никуда не денетесь, вы все эти

ресурсы используете.

Сообщение из чата: «Игра чересчур хорошо прорисована, и через это

возникает чувство, что она заменяет реальность». – Ну, Николай, прям как

всегда в точку.

Так: «Кто устраивает игру, кто устанавливает правила?»

Смотрите, игра, я вам рассказал, как она там вот… Она профессионально

создана в современном обществе, это просто некая.… Это то, как работает наше

современное общество, общество потребления. Если вы помните, не так давно я

писал письмо в рассылку, называлось «Денежные зомби». Кто читал про денежных

зомби, напишите мне просто много – не много. Если мало, я найду. А, вот, не все

далеко.

28

Так, сейчас я попробую про денежных зомби найти. Так, я просто вижу, что не

все читали, а там как раз вот про это я писал. Ладно, мы с вами не сильно прям уж

торопимся, найду вам вот сейчас.

Значит, смотрите, еще раз, вот то что я сейчас рассказал про то, что общество

так устроено, это… Наше общество современное сформировано таким образом, что

оно базируется вокруг вот этой игры, денежной игры и культуры потребления. Я

подозреваю, что есть какие-то другие варианты, что общество может быть

сформировано и по-другому тоже, но наше сегодняшнее сформировано так.

Поэтому у вас есть здесь варианты. Если вы достаточно человек большой,

чтобы перестраивать все общество в мировом масштабе, вы можете этим

заниматься.

Если вы понимаете, что это не та задача, которую по жизни собираетесь

решать, то ваш вариант – это понять правила игры и работать с тем, что есть, с

той культурой общества, с тем форматом общества, который у нас сформирован, в

нашем мире, на нашей планете и так далее. Тут все достаточно просто.

Вот просто надо понимать, что у нас оно так. Наше общество сформировано

так. Кто это сформировал, не так уж релевантно, но вы можете этим заморочиться,

но в принципе, какая по большому счету, разница. Ну вот, сформировали, не знаю,

правительство, маркетинговые отделы крупных компаний, сформировали… Суть, это

понимаете, в это копать, это вы ввяжетесь в какие-нибудь политические дебаты, оно

вам надо?

Наша задача с вами прикладная – понять, как что работает, как работает эта

игра, что нам с этим делать. Просто такое сочное письмо, как это можно было

пропустить. Я сам его очень люблю. Так, все, я нашел уже, сейчас вам скриншот

сделаю.

Так, сейчас, пока у меня там все подготовится, вопросы сейчас еще смотрю.

Так, по поводу «кто устанавливает» посмотрели.

Вопрос от Романа: «Если есть правила, можно ли их ломать, или это

будет нецелесообразно по соотношению результат и затраты времени?»

Вы, конечно, можете попробовать, но я вот в принципе то, что я только что

сказал, оно здесь будет справедливо. Вы должны для себя здесь ответить на вопрос,

готовы ли вы всерьез свою жизнь употребить на то, чтобы эти правила менять, чтобы

перестраивать, перекраивать общество, и надо оно вам или не очень. Поэтому, если

вы понимаете, что да, это вообще ваша тема, и вы прям, мечтали всю жизнь с детства

этим заниматься, пожалуйста. Если нет, ну, зачем. То есть, действительно, та ли это

игра, которую вы собираетесь перекраивать?

29

Так, больше вопросов я пока не вижу, о'кей. Значит, зомби у меня там

подгрузятся, я вам покажу потом.

Значит, давайте по поводу того, как раз вот немножечко дозакрыть вопрос,

который сейчас был про то: «почему оно так, кто создал?». Вы можете просто

спросить, задать себе два вопроса. Кому это положение дел выгодно? И, кому и чем

невыгодно, чем плохо такое положение дел?

Вот есть несколько, давайте так, групп игроков, есть государство и общество,

не как правительство, а как именно общество. То есть, в принципе, люди, живущие в

нашей стране, например. Дальше, есть чиновнический аппарат, управляющая

структура. Есть государственные компании, есть коммерческие компании и просто

бизнесы. Есть одиночные предприниматели и есть просто вот основная масса людей,

которых загоняют в эту игру, чтобы они там играли, несознательно.

И если вы зададите себе внимательно вопрос, вот кому это выгодно среди этих

игроков, кому это невыгодно и чем, то окажется, что для большинства это, на самом

деле, невыгодно. Это невыгодно для общества в целом, по большому счету. Это

невыгодно для коммерческих компаний, для предпринимателей, для людей так себе,

знаете, не очень тоже выгодно. Именно то, что вся эта игра устроена вот так, и она

работает несознательно, люди не умеют в нее играть.

То есть, смотрите, например, для меня как для предпринимателя важно что?

Что люди, приходящие ко мне на работу, если… Большинство кандидатов – они

несознательны, они всего этого не понимают, и поэтому у них искаженное

представление о деньгах, а значит, и искаженное представление о том, что такое

эффективная работа в компании.

И получается, что мне нужно просеять огромное количество людей для того,

чтобы выявить тех, кто будет с нормальной чистой светлой головой с нами работать,

и будет работать эффективно. То есть, мне это невыгодно, но точно также людям это

не очень выгодно.

Обществу тоже не очень выгодно, потому что большинство людей находится в

позиции с «замыленными» мозгами и не может производить действительно какую-то

качественную ценность для общества, потому что акцента на этом нету.

Вот, хорошо, давайте, наверно, мы сейчас вводную часть на этом с вами

закончим. Я вам сейчас как раз дам ссылочку прочитать про зомби, это такой прям

манифест. Мы с вами сделаем короткий перерыв, после него, собственно, пойдем

дальше.

Мы с вами разобрали именно всю такую концептуальную часть, как деньги

работают, как они изначально были изобретены, как работают сейчас. Денежная

30

игра – кому выгодно, кому невыгодно. Вот это все была концептуальная часть. Это

очень важно хорошо понять, чтоб вы понимали, на какой базе мы с вами общаемся,

от чего мы отталкиваемся.

А вот дальше мы уже пойдем к технике, от концепции к технологии.

Так, хорошо, сейчас короткий перерыв, в течение перерыва, пожалуйста,

подумайте, все ли вам понятно по концептуальной части, задайте вопросы, и после

перерыва я отвечу на вопросы, и пойдем дальше, к технологиям, к формулам.

31

Каст пятый: Получать и делать деньги – 00:30:59 мин.

Итак, друзья, давайте продолжать. У нас с вами сегодня курс «Как делать

деньги», мы только что разобрали концептуальную часть. Я смотрю, в чате много

размышлений на эту тему. Вопросов пока не вижу, поэтому будем дальше двигаться.

По поводу письма, что не все его получали, его получать должны были только

те, кто проходили «Матрицу денег». Поэтому, если вы «Матрицу денег» не

проходили, то, скорей всего, и письмо вы это не получали. Оно было таким,

эксклюзивным. Если вы проходили и не получили, проверьте, может быть, у вас в

спам попало письмо, проверьте. Если такое произошло, то добавьте наш адрес в

адресную книгу, чтобы в спам не попадали письма. Потому что, если вы проходили

«Матрицу денег», то вы должны быть в списке получателей. Да, либо может очень

давно проходили, такое тоже может быть.

Так, хорошо, значит, мы с вами разобрали концептуально, как .. пока еще не как

деньги работают, а что они представляют собой как явление, и как в современном

мире устроена денежная система, денежная игра, в которой люди играют.

Что мы с вами разбираем дальше. Ближайший наш блок, главная задача здесь

– это, собственно, придти к формуле «Как делать деньги» и разобрать саму

формулу, хотя бы в самом пока базовом виде. Это ближайшая наша задача, а потом

мы уже формулу разбираем подробнее, каждый ее компонент, и потом уже все

дополнительные вопросы, которые прикладные из этого вытекают.

Итак, что мы с вами разгребаем сейчас. В первую очередь, прежде чем мы

именно подойдем к формуле «Как делать деньги», нам нужно разделить два подхода,

один из которых является заблуждением.

В современном обществе у большинства людей подход к деланью денег, на

самом деле, звучит не как «деланье денег». У большинства людей современный

подход – это получать деньги, не «делать деньги», а «получать деньги». Поэтому в

первую очередь давайте вот эти два пути: «получать деньги» и «делать деньги».

«Получать деньги» – это, опять, самый распространенный подход. Он в голове

у человека формулируется как: «Я должен получать деньги потому что… я хороший

сотрудник, потому что я пашу как ишак, потому что я хорошая жена, потому что я

талантливый музыкант, писатель, инженер, дворник. Потому что я хожу на работу,

потому что я хороший специалист».

Этот подход – следствие социального воспитания. Наше современное

общество построено так, что человек привыкает к тому, что он должен быть в каком-

32

то виде хорошим, что-то там вот вроде бы как хорошо что-то делать, и он будет за это

получать деньги. То есть, в школе ты делаешь домашнее задание – получаешь

оценки. В институте ты тоже что-то там делаешь – получаешь диплом. Потом ты

устраиваешься на работу, что-то там на нее куда-то ходишь – и получаешь зарплату.

Или, например, женщины думают, что сейчас вот я выйду замуж и буду получать

деньги от мужа.

Этот подход наиболее распространенный, но и наиболее нездоровый. В этом

подходе психика человека как бы подразумевает, что он должен получать деньги по

какой-то причине. Здесь нету понимания того, что человек деньги делает каким-то

образом. И этот подход не особо связан вот именно со смыслом денег, который мы с

вами разбирали, что деньги – это социальная условность, которую люди обменивают

за что-то, чтобы делать что-то, что другие не хотят. Это просто подход привитый,

который сейчас у большинства людей в голове есть.

Давайте так, насколько понятно то, что я сейчас сказал? Понятен ли этот

способ мысли: «я должен получать деньги потому что…» И насколько вы это

понимаете, что люди действительно, у многих людей есть, может у вас есть, может у

вашего окружения есть – «я должен получать деньги потому что…»

Кстати, это вот помните, я говорил что невыгодно, например,

предпринимателям, мне невыгодно, если человек приходит вот с этой мыслью в

голове, что он должен получать деньги за то, что или потому что: он талантливый,

хороший или еще что-то. Мне как предпринимателю это совершенно неинтересно,

какой он хороший, талантливый или пашет как ишак, это нет. Мне интересно кое-что

другое.

Вот поэтому, это у нас базовый подход, нездоровый, что «я должен получать

деньги потому что…» То есть, «получать деньги» – это нездоровый подход.

Здоровый подход – это «деньги делать».

Давайте теперь задумаемся, что это значит. Тут мы, собственно, вплотную

подошли к формуле. Что значит «делать деньги»?

Деньги – это, вспоминайте, социальная условность, которую люди отдают друг

другу. Зачем они это делают? Чтобы не заниматься самому тем, чем заниматься не

хочешь или не можешь. То есть, за некоторую ценность. Социальная условность,

которую отдают за какую-то ценность, но не просто абстрактную ценность, а

ценность, воспринимаемую конкретно тем человеком, который отдает деньги.

То есть, «делать деньги» – значит, создавать воспринимаемую ценность, а

потом сделать так, чтобы люди отдали за нее социальную условность – деньги. То

есть, продать воспринимаемую ценность. И таким образом, мы получаем простую

33

формулу: «Делать деньги – это создавать и продавать воспринимаемую

ценность».

Вдумайтесь, потому что именно эту формулу мы будем с вами с разных сторон

разбирать в ближайшее время.

Еще раз: «Делать деньги – это создавать и продавать воспринимаемую

ценность». Я намеренно артикулирую каждое слово, потому что оно каждое важно,

здесь нету ни одного лишнего слова в этой фразе, и очень важно, чтоб слова были

именно эти. А вот почему, мы, собственно, с вами и будем дальше разбирать.

Значит, основу запомнили. «Делать деньги – это создавать и продавать

воспринимаемую ценность». В принципе, если вот эту формулу вы поймете, то этот

элемент денежной связки, связанный с моделью генерации денег у вас будет решен,

потому что именно она полностью его определяет. Все остальное, все, что связано с

маркетингом, продажами и любыми моделями генерации денег, основывается на этой

формуле.

Я не знаю, может быть, эту формулу уже кто-то тоже до меня придумал и где-

то описал, я не знаю. Это сугубо то, к чему я пришел, анализируя в течение

нескольких лет то, как я сам работаю и анализирую всю информацию, которую я

через себя пропустил. Возможно, это где-то еще есть, я об этом не знаю,

сформулировал ли это кто-то еще в таком виде или в каком-то другом. Для меня эта

формула звучит именно так.

Теперь, формулировка с виду очень простая, но одновременно очень хитрая.

Здесь каждое слово имеет значение, особенно словосочетание «воспринимаемая

ценность», вот оно самое важное, с ним нужно разбираться.

Эта формула буквально описывает все, что мы будем говорить дальше, и

многое из того, что вы будете в принципе, потом когда-нибудь изучать.

Значит, самая сложная часть этой формулы – это как раз таки

«воспринимаемая ценность». Создавать и продавать – это действие, и мы с вами

сегодня будем разбирать, как делать и то и другое, а вот «воспринимаемая ценность"

– это то, что нам нужно сейчас понять. Это самая сложная часть.

Что значит «воспринимаемая ценность»?

Первый уровень сложности понимания – это просто ценность. Сначала я не

мог понять даже этого. Это вот да, уже кто-то подсказывает, что это в классике

называется «не дрели, а дырки». Но это не все. То есть, «не дрели, а дырки» – не

описывает все, что нам нужно.

34

Значит, когда я только начинал заниматься тренингами, я вообще никак этого

не понимал, и поэтому, как и многие тренеры и психологи, я свои тренинги описывал

как «что будет в тренинге, какие техники люди узнают или какой метод», но людям

метод и техники не нужны. Это просто некоторые характеристики моего продукта.

Людям нужны то, что они получат, решение проблемы или выгода или решение

проблемы и выгода, которая из этого следует.

То есть, люди покупают не то, что вы делаете, а ценность, которая заключается

в решении какой-то проблемы или в получении какой-то выгоды, или в получении

выгоды от решения проблемы.

На самом деле, уже на этом уровне ценность субъективна, потому что не всем

людям нужно решение какой-то одной проблемы или одна и та же выгода.

Но еще есть второй уровень ценности, второй уровень сложности. Это в том,

что мы должны не просто ценность какую-то делать, а еще и воспринимаемую

ценность. Ценность не существует как что-то объективное. Люди покупают не

какую-то объективную ценность, а свое субъективное восприятие этой ценности.

Вдумайтесь, пожалуйста в это, это сильно важно.

То есть, ценность имеет смысл, во-первых, только для целевой аудитории, для

нецелевой ценность той же вещи и услуги стремится к нулю. И более того, даже в

рамках целевой аудитории человек платит деньги за не саму ценность, а за то, как он

ее воспринимает.

Я сейчас сказал много вещей, которые сильно важны, и которые нам, скорей

всего, нужно будет разбирать подробней. Сейчас пока что давайте вдумайтесь в то,

что я сказал, еще разок. Я понимаю, что для кого-то это может быть понятно, для

кого-то это может входить со скрипом. Особенно, если вы раньше работали по найму,

и у вас нету успешного фриланса или бизнеса.

Итак, давайте еще раз. «Делать деньги – это создавать и продавать

воспринимаемую ценность». Я кратко совсем эту формулу объяснил.

Вот давайте сейчас, насколько входит – не входит, какие вопросы.

Так, я вижу, Екатерина пишет: «Вообще не входит». – Сейчас будем

разбираться.

«Делать деньги – это создавать и продавать воспринимаемую ценность».

Напишите, входит – не входит, понятно – не понятно, что понятно, что не

понятно. Плюсики, пожалуйста, писать не надо – напишите словами, что вы хотите

сказать.

35

Вот Полина пишет: «Офигеть!»

Полина, вы тоже расшифруйте, пожалуйста, офигеть что? То есть, офигеть –

это весьма многозначительное слово. Есть и более экспрессивные, но тут нужно

расшифровать, что вы имеете в виду.

Мне важно понимать, вот насколько сходу входит формулировка. Формула

сходу понятна – не понятна, входит – не входит. Потому что от этого будет зависеть,

какие акценты мне нужно дальше расставить, какие части подробнее или менее

подробно объяснять.

Так, давайте смотреть, что получается.

Сообщения из чата: «Вообще не входит». «Разница между ценой и

ценностью понятна». «Войдет». «Профессиональный игрок на бирже,

профессиональный игрок в покер – тоже насчет ценности или они не

вписываются в эту модель?» – Вписываются, не волнуйтесь, сюда все

вписываются.

Сообщения из чата: «Понятно, но не понятно, как применить».

«Понятно». «Офигеть!» «Что именно делать?» «Входит». «Пока понятно».

«Входит, думаю, что есть нюансы. То есть, находим ценность для своей

аудитории, предлагаем этой аудитории выход за деньги?» – Сейчас уточним, да.

Сообщения из чата: «Глубоко, осталось придумать воспринимаемую

ценность, чтоб создать и продать». «Понятно, как применить?» «Не понятно,

как это платят за то, как воспринимают ценность. За чувства, что ли?»

«Продаю косметику, но продается плохо, что это значит – не ценность для

целевой аудитории?» – Вот, вопросы пошли.

Сообщения из чата: «Как понять ценность для человека? Не совсем

понятно, ведь у каждого человека своя воспринимаемая им ценность». «Не

совсем понятно, что значит воспринимаемая?» «Доступно». «Вроде понятно, но

непривычно». «Уметь делать и продавать то, что интересно потенциальным

клиентам» – Ну, плюс–минус.

Сообщения из чата: «Понятно, хочется встроить себе, чтоб на автомате

работало». «Входит. Непонятно, как узнать, какую ценность представляет для

других. На слух трудно понять полный смысл. Можно ли написать?»

Да, думаю, можно, просто запишите эти слова, можете перед собой их

написать, чтобы они на виду у вас были.

36

Так: «Становится понятно. Про первый уровень давно было известно, а

для того, что покупают не ценность, а ее субъективное восприятие – это,

правда, умно». – Ну, хорошо.

Сообщение из чата: «Как показывать ценность, все-таки субъективность

восприятия, подробней, плиз. Этим ли занимается реклама?»

Ну, о'кей. Вопросов много, пишите. Я понимаю, что вопросов много, я пока

буквально в самом коротком проходе прошелся.

Да, я понимаю, что я сам могу написать в чат, но это будет не так эффективно.

Лучше своей ручкой на бумажке перед собой напишете. Просто запишите эти слова,

чтобы они у вас были на виду.

Так, хорошо. Теперь вот смотрите, здесь есть много вопросов частных, типа

там, «как понять, сколько готовы платить» и так далее. Это все, что вытекает из этой

формулы, это все следствия. Сейчас сначала нам нужно разобраться в самой

формуле.

Так, Алексей понял, что он у нас купил. Хорошо. Так, да, собственно, мы

ничем здесь не отличаемся, мы все работаем по этой формуле. То есть, в принципе,

все, что вы покупаете, продается по этой формуле. Вы тоже покупаете некоторую

воспринимаемую ценность, которую я создаю.

Значит, давайте разбираться с формулой.

Создавать и продавать, я думаю, самая понятная часть, как мне показалось.

Вопросов я по ней особо не вижу. То есть, хотя здесь тоже не все очевидно, я,

поэтому пройдусь довольно подробно.

С «воспринимаемой ценностью» давайте поподробней. Значит, смотрите, еще

раз, два уровня понимания.

Первое – что в принципе мы продаем не то, что мы делаем, а какую-то

ценность для человека. Это в принципе, понимают практически все, кто успешно

занимается фрилансом или бизнесом вот на этом уровне. Те, кто работают по найму

и раньше эту тему не копали, для них это сложно обычно входит, поэтому если вам

сложно входит, не пугайтесь – это нормально. Мне тоже это в свое время сложно

входило.

То есть, еще раз, люди покупают не то, что вы делаете, а решение своих

проблем или какие-то выгоды. Вот это первый такой критический момент, который

37

нужно понимать, потому что из этого огромное количество важных на практике

следствий.

Например, то, что ваш профессионализм и качество вашего продукта не

гарантирует вам вообще ничего, просто ровным счетом. Это на корню меняет

восприятие всей социальной лестницы, обучение, например, образование. Потому

что, еще раз, то, что вы что-то там умеете, то, что вы что-то знаете, образованы – это

вообще не гарантирует вообще ровным счетом ничего, потому что это само по себе

не создает ценности.

То есть, первое, что нужно понимать – это что нам нужно создавать ценность.

И об этом, я говорю, в принципе, если вы раньше как-то эту тему ковыряли, это вы

могли где-то слышать уже наверняка, но до этого как-то люди в основном доходят,

кто идут в предпринимательство, что нужно не просто «что-то делать», а

создавать ценность, решать проблемы, обеспечивать людей какой-то выгодой. Вот

это простой уровень понимания.

Хотя я говорю, я и этого тоже сначала не понимал. Когда я это начал понимать,

мне стало более-менее понятно, а что ж тогда делать, чтобы у меня деньги

появились. То есть, на этом уровне нам просто достаточно спросить себя: «То, что я

делаю или собираюсь делать – это вообще, в принципе, хоть кому-то нужно? То есть,

хоть для кого-то это является ценностью, решает это чью-то проблему, дает ли

какую-то выгоду?» Это первый уровень сложности.

Второй уровень сложности, на котором у многих из вас вот сейчас затык

возник, это как раз таки «воспринимаемая ценность». То есть, любая ценность,

которая вам кажется объективной для человека, вы думаете, что это ценность, в

действительности пока еще ценностью не является. Она становится ценностью, за

которую человек готов отдать деньги, только когда она становится для него

воспринимаемой ценностью.

Например, вот есть тренинг, который вы сейчас проходите, на живых примерах

будем, у кого-то в результате этого тренинга сильно перестроится мозг, мышление, и

для человека это будет означать, что он станет больше зарабатывать, например, или

вообще, начнет нормально зарабатывать, к примеру, научится делать деньги.

И для вас это является воспринимаемой ценностью, но, если мы берем другого

человека, например, который не знает меня, не верит в эффективность тренингов и

обучения в принципе, считает это вообще глупой затеей, для него/ для нее, тот же

самый продукт воспринимаемой ценности не представляет. То есть, вы заплатили

какие-то деньги для того, чтоб попасть на этот курс.

Если мы предложим, сколько он там у нас стоил? Не помню 2500, 5000 – я не

помню. Если мы предложим человеку это в сто раз дешевле – за 25, за 50 рублей,

38

человек для которого это не является воспринимаемой ценностью ( он меня не знает,

ничего про это не слышал и вообще на это скептически смотрит), он не заплатит 25

или 50 рублей, хотя вы заплатили несколько тысяч рублей за это. Вот что такое

«воспринимаемая ценность».

То есть, ценность не существует сама по себе, она существует в восприятии

человека. И люди покупают не объективную ценность, а свое субъективное

восприятие этой ценности.

Еще некоторые примеры и следствия, которые нужно понимать. В любом

продукте (во многих продуктах) существует не только ценность (как решение какой-

то проблемы ) и выгода, вот такие прямые – материальные.

Например, вы купили автомобиль, теперь вы можете ездить на автомобиле,

например, вместо общественного транспорта. Может, это удобнее и когда-то быстрее.

Но, например, если вы возьмете, не знаю, БМВ и Бентли, например, Бентли будет

подороже. Технически они могут не очень сильно отличаться, некоторые машины, в

принципе, они строятся на одном каркасе, у них только внешняя отделка отличается,

а стоимость может отличаться в разы.

Здесь как бы объективная ценность: стоимость материалов, стоимость работ,

качества, некие характеристики. Они могут быть практически одинаковыми, но

субъективная ценность у Бентли будет выше, потому что вы воспринимаете это как

более дорогую статусную машину и так далее. То есть, опять, в вашем восприятии

это дороже.

Точно так же битва iPhone с Андроидом, то же самое. У Apple больше

воспринимаемая ценность не только за счет характеристик продукта, качества

продукта и всего прочего, но и за счет правильного позиционирования, брендинга и

так далее. Что человек с iPhone, он считается в среднем более статусным, чем

человек с Андроидом, как бы это ни было примитивно и заезжено, тем не менее.

Почему так популярен старый iPhone на 8 Гб? Потому что он выглядит примерно как

любой iPhone, а стоит копейки, вот и можно понтоваться.

То есть, вот что такое «воспринимаемая ценность». Люди покупают не

объективку, а свое субъективное восприятие этой ценности. Поэтому, в частности,

работают любые схемы, в которых как таковой объективной ценности может вообще

не быть.

Например, мошеннические схемы. Человеку не предоставляется никакая

реальная ценность, но предоставляется воспринимаемая ценность. Человеку

кажется, что ценность в этом какая-то есть. Или, например, какие-нибудь эти самые

средства…

Вот отличный пример – ягоды Годжи, которыми заср*н интернет, что вот, мол,

ягоды для похудения. Я недавно встречался с подружкой, которая много времени

39

проводит в Китае, и вот она рассказывает. Говорит: «Я что-то, говорит, слышала, что-

то у вас там ягоды Годжи там сейчас популярны». Я говорю: «Да, а ты что-то про это

знаешь?» Она говорит: «Ну, да, мне в Китае их рекомендовали для зрения». Я

говорю: «Прикольно, а у нас они продаются как ягоды для похудения». Она

посмеялась, говорит: «Ты знаешь, я разговаривала с тем, кто в теме, он говорит, это

просто хорошие ягоды с витаминами, в них много витаминов, их мне, говорит, для

зрения порекомендовали».

А у нас их просто спозиционировали как средство для похудения, хуже от них

не станет. То есть, если человек будет их есть, реально хуже не станет, там просто

витаминов много, полезно. Кто-то, может быть, от этого похудеет, может быть.

Может быть, нет. И другие подобные штуки, но когда человек, девушка, например

женщина, смотрит рекламу, она видит, что вот, люди худеют, то для нее

воспринимаемая ценность становится намного больше.

То есть, если вы предложите ей же те же самые просто витамины, с тем же

самым составом веществ, витаминный сбор № такой-то, она же не заплатит за него

столько же денег. Но когда это спозиционировано – это ягоды Годжи, которые там

вот такое все делают, и было на мне 85 килограммов, и вот я за две недели сбросила

из них 84, я так счастлива. В общем, и так далее, то создается воспринимаемая

ценность, и человек готов уже намного больше денег за это заплатить.

Точно так же, например, особенно это хорошо заметно в сфере услуг. Особенно

услуг таких вот, не типовых, типа ключ изготовить, копию ключа, дубликат ключа, а

каких-то там, музыка, например, на концерт сходить, это же совершенно

субъективно. То есть, кто-то там что-то музыку какую-то играет, вы, в принципе,

можете mp3 включить и послушать, но тут же это вот сам приезжает человек,

который это написал… И вот для вас воспринимаемая ценность…

Опять, если вы любите какого-то музыканта, вы пойдете к нему на концерт.

Если вы его знать не знаете, вы туда не пойдете даже за 10% от стоимости, потому

что зачем? Стоит билет, например, 6000 рублей, если вам нравится, вы заплатите

6000 и пошли на концерт. Если вы вообще не в теме, вы и 600 не заплатите. То есть,

воспринимаемая ценность совершенно разная для разных людей. Для кого-то она

совершенно будет отсутствовать при той же самой услуге, при том же самом

продукте.

Значит, теперь, вот в этой точке у некоторых из вас может сформироваться

такое представление, что воспринимаемая ценность – это плохо. Особенно, опять,

если вы далеки от предпринимательского мышления и большую часть жизни

работали по найму, что, мол, воспринимаемая ценность – это некий обман. Это не

совсем так или совсем не так.

В действительности, еще раз, все, что вы покупаете – это воспринимаемая

ценность, это всегда субъективно. Да, какие-то из этих воспринимаемых ценностей,

40

действительно обладают какими-то полезными характеристиками, какие-то не

обладают, но это всегда субъективно. То есть, ценность всегда будет

воспринимаемой, как бы вы ни зарабатывали деньги – это всегда воспринимаемая

ценность.

Точно так же, вы пришли устраиваться на работу, вы показываете

работодателю, может быть, свое резюме, может быть, вы на собеседовании что-то о

себе говорите. Если вас не прогнали по навыкам, то работодатели покупают тоже

воспринимаемую ценность. Поэтому даже если вы наемный работник, вы все равно

создаете и продаете воспринимаемую ценность, ничего другого.

Значит, давайте так. Мы, собственно, эту формулу дальше будем разбирать, на

основе нее дальше работать. Опять же, давайте еще раз, насколько стало ли

понятней, что такое «воспринимаемая ценность», стала ли понятней формула?

Давайте, напишите ваши впечатления, я посмотрю, есть ли у нас вопросы,

комментарии в чате. Потому что очень важно понять формулу – это фундамент, это

основа.

Так: «Вроде бы стало понятней». – Хорошо.

Так: «Как эта формула связана с правилами денежной игры?»

Так это, в общем-то, и есть правила денежной игры. Вы поймите, что вот то,

что я сейчас сказал, эту формулу, что «Делать деньги – это создавать и продавать

воспринимаемую ценность». Это базовый такой, фундаментальный, закон, назовите

это так.

Все остальное, все, что связано с правилами денежной игры (давайте так, по

крайней мере, связанное не с потреблением денег, не с тратами денег, а с генерацией

денег), оно вытекает из этой формулы, вот все, что вы после этого будете делать для

генерации денег, оно все будет базироваться на этой формуле.

По сути, говорю, это и есть правила денежной игры, просто в

концентрированном (виде), это правила денежной игры, сформулированные одним

предложением. Я много сил потратил на то, чтобы это сформулировать, потому что,

как я сегодня вначале сказал, вспоминая Марка Твена, который сказал, что:

«Простите меня за длинное письмо, у меня не было времени написать короткое».

Здесь как раз мне потребовалось много времени и сил, чтобы сформулировать

это коротко. Потому что, к сожалению, вот пока то, что мне попадалось, когда я

начал эту тему для себя изучать (вообще генерацию денег), мне попадались только

длинные определения или длинная информация, которая затрудняет понимание. Чем

информации больше, тем сложнее выцепить суть.

41

Так: «Стало намного понятней». – Хорошо.

Николай приводит пример, помните, про скрипача в метро, который в переходе

играл, копейки заработал, хотя у него концерт стоит хороших денег. Очень хороший

пример.

Сообщение из чата: «Помогает ли «Продающий токсин» усиливать

воспринимаемую ценность?» – Конечно, как любые инструменты продаж, да.

Так: «Главный вопрос – как создавать?» – Сейчас до этого дойдем.

Так: «Получается, ценности самой по себе может и не быть, главное –

создать ценность в восприятии покупателя?» – Светлана, ответ на ваш вопрос

неоднозначен, и мы тоже сейчас до этого дойдем.

Так: «Денежная игра в чистом виде – вся реклама строится на

искусственном создании воспринимаемой ценности».

Я говорю, здесь я с вами и согласен, и не согласен одновременно, но я вам уже

сказал, что ваша задача сейчас – убрать негативизм из понятия «воспринимаемой

ценности». То есть, вам нужно понять, что все является воспринимаемой ценностью,

что не бывает ситуации, когда продается объективная ценность. И объективную

ценность очень сложно определить, да, есть какие-то характеристики, которые

фактически существуют, а вот ценность – она всегда субъективна.

Так, о'кей, вроде более-менее. С формулой, я так понимаю, основу ухватили.

Вот собственно, чем мы с вами будем заниматься дальше, наша следующая

задача – это уже нам надо дальше с вами ответить на вопрос: «Как создавать

воспринимаемую ценность и как продавать воспринимаемую ценность.

Причем, все вопросы, которые у вас появляются частные, типа там: «как мне

сделать, чтобы мне больше платили, как создавать» или «че, мне создавать

получается фуфло, которое потом рекламой накручивать»?…

Все вот эти вопросы, они автоматом отвечаются, фактически, я на них ответил

этой формулой, но я понимаю, что вас это не устроит, поэтому мы будем разбирать

подробности.

Вот, поэтому сейчас помедитируйте несколько минут над этой формулой:

«Делать деньги – это создавать и продавать воспринимаемую ценность».

Сформулируйте вопросы, может быть, у вас они появятся, и после этого мы с вами

будем разбирать, собственно, как создавать воспринимаемую ценность и как

продавать воспринимаемую ценность.

Давайте перерывчик, подумайте. Я хочу, чтобы вы некоторое время

действительно подумали и сформулировали вопросы, если они у вас есть.

42

Каст шестой: Формула как делать деньги – 00:35:16 мин.

Итак, друзья, давайте продолжать. Я думаю, что как раз мы сейчас с вами

управимся с частью по созданию ценности до перерыва. Мы сделаем с вами перерыв

на обед, чтобы у вас было время спокойно покушать. У меня сегодня целый день

практически ведение, потому что у нас сейчас вот этот курс «Как делать деньги», в

четыре часа «Зеон» для всех, кто имеет доступ к «Зеону», тоже приходите, можно

будет продолжить наше общение. Поэтому, чтобы никому из нас не голодать, мы

сделаем с вами где-то в районе часа, я думаю, обеденный перерыв, и после этого

тоже продолжим.

Сейчас мы, скорее всего, успеем до обеда, сейчас я посмотрю, что у нас в чате

с вопросами, и мы разберем первую часть – это создание ценности. После

обеденного перерыва, скорей всего, уже к продажам этой воспринимаемой ценности.

Так, давайте пробежимся сначала по чату.

Так, Татьяна пишет: «Понятно, что я должна создавать ценности для

других людей. Для меня они тоже должны иметь какую-то ценность, чтобы

мне хотелось их создавать?»

Да, об этом мы сейчас тоже как раз будем говорить в создании

воспринимаемых ценностей по поводу того, как выбрать.… Потому что от создания

ценностей, сейчас об этом пойдет речь, в принципе, все здесь вот эти ответы на

вопросы – чем мне заниматься, как мне выбрать для себя дело по душе – оно во

многом, и такое, чтоб деньги приносило, оно все описывается вот этой первой

частью формулы про создание ценности.

Сообщение из чата: «Многие открытия полезные не имели ценности,

потому что не были восприняты. Как сделать эту связку рабочей?»

Ну, так вот, вы же собственно, сами ответили. Открытие – это не ценность,

открытие – это просто некая характеристика, что человек что-то сделал, у него вот

такое получилось. Это просто характеристика. То есть, то, что я не знаю, у вас стол

белый или черный – это не ценность, это характеристика. Если вы эту

характеристику смогли превратить для кого-то в воспринимаемую ценность и

продать эту воспринимаемую ценность – великолепно, но до тех пор она

воспринимаемой ценности не имеет и денег не принесет.

43

Так, Cтася пишет: «Увидела другую сторону – обладая денежными

ресурсами, я могу влиять на мир, платить за важные для меня ценности и тем

самым их поддерживать». – Мне очень нравится эта мысль, я часто ее обсуждаю с

некоторыми своими коллегами.

Помните, мы в начале, с вами говорили о том, что денежный уровень

современного среднего человека таков, чтобы он был недостаточно высок, чтобы

человек не мог сильно влиять на мир. Так вот, как раз таки вы сейчас именно об этом

и пишите, что, когда у вас есть деньги, вы можете деньгами поддерживать развитие

тех или иных ценностей.

С помощью денег вы, управляя сознательно своим покупательским поведением,

управляете тем, какие ценности будут проявлены в мире.

И это крайне любопытно, кого вы будете поддерживать. Отсюда сразу очень

много следствий вытекает, в частности, что может, быть вы будете платить за вещи,

которые предоставляются бесплатно. Например, какие-нибудь компьютерные

программы, которые предоставляются на свободной основе с возможностью «donate»

– заплатить денег, если вы хотите. Хотите поддержать эту ценность – заплатите за нее

денег.

Точно так же это сильно срезает потребность в халяве, потому что если что-то

для вас ценно, и вы хотите, чтобы эта ценность в мире была проявлена, вы начинаете

за это платить. Все очень просто, но это сильно меняет мозг. Опять, вы сейчас эту

фразу написали, для большинства людей это что-то вообще очень далекое и

запредельное, но, когда у вас появляются деньги, вы действительно начинаете

воспринимать это как инструмент воздействия на мир.

Вы можете своими деньгами, своими покупками, управлять миром, в какой-то

степени. Вы влияете на то, что в мире будет развиваться, так как деньги – это

социальная условность, некая энергия, которую вы направляете во что-либо, то, во

что вы деньги вливаете, то вы и поддерживаете.

Например, я покупаю продукцию Apple, потому что мне нравится. Для меня

высокой ценностью является визуальная эстетика, я люблю красивые вещи. Поэтому,

таким образом, я в частности поддерживаю важную для меня ценность красоты и

эстетики. Я люблю, когда что-то сделано красиво. Я также вполне с удовольствием

плачу за что-то более красивое, даже если оно, может там функционально в чем-то

уступает. Это пример того, как вы можете за ценности платить.

Так: «Воспринимаемая ценность, в каком проценте зависит от того, как ее

продают?» – Вы знаете, я думаю, что вы не найдете ответа одного на этот вопрос,

всегда по-разному. Потому что смотрите: некоторые виды продуктов, они уже

человеку понятны, и там его уже будут покупать, а некоторые виды продуктов нужно

44

объяснять, создавать эту воспринимаемую ценность. Я думаю, сейчас вам после

этого блока понятнее станет.

Так, Виталий пишет: «Что первично в создании воспринимаемой ценности:

подстроиться под запрос клиента или сделать умелую рекламу?»

Это не первично, это два разных пути. Вы можете отталкиваться от уже

созданных ценностей, а можете создавать новые воспринимаемые ценности. Это

более сложный путь, но вы можете таким образом создать себе новый рынок и быть

на нем лидером.

Так: «Возможно ли, делать деньги по приведенной формуле, работая по

найму, когда часто приходится заниматься полной ерундой, не приносящей

деньги, но удовлетворяющей хотелки начальника?» – Виталий спрашивает.

Да, эта формула, еще раз, она описывает все. Мое мнение, что эта формула

описывает и охватывает все, мы об этом сейчас тоже будем говорить, про способы

генерации денег, в частности, про работу по найму. То есть, как раз таки в нашем

современном мире еще одна из вещей, на которые я хотел бы обратить ваше

внимание, мы сейчас до этого дойдем тоже.

Работа по найму тоже очень сильно.… В ней высокий процент бреда, высокий

процент абсурда и ненужного, неэффективного, непродуктивного, много

бессмысленных должностей, много работы, которую уже давно можно не делать

человеческими руками. И, опять же, при правильном подходе… Многие люди, опять

же, в силу вот того, что мы в начале говорили, они просто привыкли деньги

получать, и поэтому такая работа существует, хотя она как вроде никому и не

нравится и вообще бессмысленна.

Если перестроиться вот на ту модель, которую я сегодня рассказываю, на эту

формулу, то вы можете, работая по найму, тем не менее, именно заниматься тем, что

вам нравится и создавать воспринимаемую ценность, которая и вам нравится, и

людям нравится.

Так: «Получается, чтобы успешно играть в денежную игру, нужно

определять, имеет продукт объективную ценность или же только

воспринимаемую, созданную маркетологами. Так?»

Валерий, еще раз, для вас всегда будет существовать только воспринимаемая

ценность. Объективно существуют характеристики продукта, но тоже мы немножко

забегаем вперед.

45

Так. Я вижу много вопросов. Давайте так, друзья, вот сейчас вы вопросы свои

на всякий случай скопируйте, чтобы они никуда у вас не делись, давайте, наверное,

все-таки… Я понимаю, что много вопросов, которые нужно задать после того, о чем

мы сейчас будем говорить. Давайте я расскажу вам сейчас вот тот кусок, который я

хотел рассказать, по созданию ценности. После этого те вопросы, которые останутся

актуальными и которые будут не про продажи, вы зададите. Давайте сделаем таким

образом, потому что я вижу, что мы просто постоянно иначе вперед забегаем.

Значит, давайте по созданию ценности, разбираем первую часть, именно

активную часть формулы, как создавать воспринимаемую ценность.

Значит, первое, что вы должны понимать, мы сейчас говорим не о

производстве продукта, а о создании продукта.

Создание ценности – это формулировка ценности, создание самого

предложения. В хронологическом порядке вы часто будете сначала продавать, а

потом уже создавать.

Например, вот этот, сегодняшний тренинг, в котором вы участвуете, он же

создается, то есть, производится он после того, как вы заплатили деньги. То есть,

хронологически производство того, что вы продаете, оно может быть после продажи,

и, как правило, происходит после продажи. А вот под созданием мы подразумеваем

то, что мы виртуально создаем ценность, мы ее формулируем, разрабатываем,

формулируем само предложение, то, что мы будем продавать.

Здесь очень хорошо помогает еще одно название – это слово «продукт». Вот

начните воспринимать то, что вы делаете, как продукт. Слово «ценность» и

«продукт» – это разные слова, которые отражают разные составляющие явления. Вот

смотрите, что бы вы ни делали (по найму, вы работаете, в бизнесе вы, на

содержании) – вы создаете продукт.

То, что вы делаете – это продукт, который обладает какими-то

характеристиками и может представлять или не представлять воспринимаемую

ценность для какой-то аудитории.

Вот то, что сейчас я сказал – это фундамент по созданию ценности. Еще раз,

все, что вы делаете – это продукт, который обладает характеристиками и может

представлять или не представлять воспринимаемую ценность для какой-либо

целевой аудитории. Вот эту фразу тоже себе можете зафиксировать, она сильно

важна. И мы сейчас будем разбираться, как это все дело работает.

Значит, еще раз, давайте на примере. Вы работаете по найму, вы, например,

бухгалтер. Продукт, который вы создаете – это не «работа бухгалтера», это подход «я

46

получаю деньги». В подходе «я делаю деньги» – это, например, в срок без штрафов,

чисто, без обмана сданная бухгалтерская отчетность. Собственник, который

полностью осведомлен обо всем, чем он хочет знать, заранее предупрежденный о

разных бухгалтерских, налоговых сложностях и опасностях, которые при этом с

изменением законодательства происходят. Это продукт, который вы делаете.

Характеристики этого продукта, например, то, что вы вовремя или не вовремя

сдаете отчетность, то, что вы бухгалтер со стажем опытный или новичок, то, что вы

досконально изучаете все новые законодательные проекты, акты и прочее, либо вы

так на глазок, примерно, что услышали – то и делаете. Это характеристики вашего

продукта, ваших услуг как бухгалтера.

Теперь, то, что вы делаете, может представлять или не представлять

воспринимаемую ценность. Например, мы берем собственника, которому, в

принципе, все побоку, ну, там че-то там криво сделали отчетность или не криво, где-

то там штраф какой-то заплатили, ну, и хр*н с ним. Для него, например, ваша

педантичность, внимательность и аккуратность к каждой цифре не является

воспринимаемой ценностью.

Вы, будучи бухгалтером, можете считать себя прекрасным бухгалтером,

потому что у вас дебет с кредитом до копеек сходится, там все гладенько, чистенько,

а ему наср*ть, и он доплачивать вам за это не будет. Либо наоборот, вы бухгалтер

примерно все на глазочек сделали более-менее, чтобы для налоговой нормально

было, там есть косяки (если начнут копать, то прикопаются, будут штрафы), но вот

сейчас оно, в принципе, и о'кей. К тому же вы все равно скоро увольняетесь, и какая

вам разница.

Это другие характеристики вашего продукта, и если собственник наоборот

внимательный и вдумчивый, для него эти характеристики будут означать снижение

воспринимаемой ценности. Вот вам на примере наемной работы. Это самое, может

быть, сложное именно для наемников, потому что для бизнесменов, для

предпринимателей, для фрилансеров – это проще понять. Для наемников сложнее

всего, но пожалуйста, попробуйте врубиться.

Еще раз, ваш продукт – это не то, что вы работаете, а то, что вы делаете в

процессе работы, это ваш продукт.

То как вы это делаете – это характеристики вашего продукта ( плохо, хорошо,

быстро, долго, в срок, не в срок, криво, косо). Это характеристики продукта, которые

могут представлять или не представлять ценность для целевой аудитории, и вообще

для какой-либо аудитории.

Вот насколько понятен пример из бухгалтерии, пример с наемной работой?

Понятно ли, что такое продукт, что такое характеристики и что такое

воспринимаемая ценность?

47

Еще раз, то, что вы делаете – это продукт, который обладает характеристиками,

которые могут представлять или не представлять воспринимаемую ценность для

аудитории.

Если есть вопросы – задайте.

Так, фразу повторил вроде бы только что.

Сообщение из чата: «Понятно» – Хорошо, очень хорошо.

Вот это база, что вам нужно понимать. Теперь, есть разные форматы, в

которых вы можете создавать продукт, который будет представлять какую-то

воспринимаемую ценность. Основные, если вы это когда-то читали еще с древних

времен «Квадрант денежного потока» Киосаки, там это хорошо описано, но я бы

добавил еще отдельно содержание. Это, в принципе, можно отнести к фрилансу,

либо бизнесу, либо наемной работе, но давайте отдельно.

Итак, по формату давайте выделим пять способов, как можно деньги

делать. Можно делать их:

– в режиме наемной работы, в формате наемной работы;

– в формате фриланса, самозанятость, сам себе начальник;

– в формате бизнеса, когда на вас работают другие люди;

– в формате инвестиций, когда вы свои деньги куда-то вкладываете, и они

потом должны вам принести прибыль;

– и в формате содержания, когда вас кто-то обеспечивает по тем или иным

причинам.

Еще раз: наемная работа, фриланс, бизнес, инвестиции и содержание.

Обычно я для упрощения опускаю инвестиции и оставляю только: наемную

работу, фриланс, бизнес, содержание (ну, в «Матрице», например). Потому что

инвестиции для большинства людей – это штука довольно далекая и какая-то

непонятная, заоблачная, но здесь, так как мы все-таки уже здесь рассматриваем

системно и полно, давайте все пять. И содержание, я говорю, в принципе можно

отнести к какому-то из квадрантов предыдущих, но опять же чтобы мозги не

запутывать, давайте просто отдельно вынесем.

48

Теперь смотрите, в любом из этих форматов вы создаете продукт, который

обладает характеристиками, который может представлять или не представлять

воспринимаемую ценность. Самое сложное, может быть здесь и непонятное – с

содержанием. Например, вы женщина, к примеру, вы хотите (многие женщины

хотят), чтобы их обеспечивал мужчина.

Я, иногда, буквально, разговариваешь с кем-нибудь, и девушка говорит: «Мне

бы, конечно, очень хотелось, чтобы мужчина меня обеспечивал, но вот мой меня не

обеспечивает, как-то вот не получается у меня найти мужчину, который будет меня

обеспечивать». Я улыбаюсь, конечно, в таких случаях, потому что в этом случае она

говорит о том, что мужчина ей не такой попадается.

В действительности, если мы будем рассматривать содержание как способ

делать деньги, не «получать», а «делать». То есть, получать – мне нужно найти

мужика, который меня будет обеспечивать. Это также примерно звучит, как «мне

нужно найти работу, на которой мне будут платить деньги». Понимаете сходство?

Мне нужно найти мужика, который меня будет обеспечивать и мне нужно найти

работу, на которой мне будут платить деньги. Одинаково, позиция одинаковая.

Получать деньги потому, что… Потому, что я работаю и потому, что у нас

отношения.

Если мы рассматриваем с позиции «делать деньги», к работе рассмотрели,

давайте к содержанию. Более нестандартный получается подход. То, что вы делаете

в рамках ваших отношений – это продукт, который обладает характеристиками и

может представлять или не представлять воспринимаемую ценность.

Например, вы как женщина, как спутница жизни для вашего мужчины,

(мужчины, соответственно, прикладываете к себе это другой стороной), вы можете,

например: хорошо готовить, хорошо вести хозяйство, хорошо или плохо уметь

готовить, хорошо или плохо вести хозяйство, уметь или не уметь поддерживать

вашего мужчину, верить в него. Вы можете уметь или не уметь спокойно ко всему

относиться или не уметь, вы тогда пилите, не справляетесь с эмоциями. Вы можете

быть великолепны в сексе или неумелой, не знаете, как там что, за что держаться и

что с этим делать всем.

То есть, куча разных характеристик, и то, что вы делаете – это продукт, точно

такой же, как и в любом другом способе. Точно также, теперь с другой стороны

рассмотрим, помните, как с бухгалтером было.

Есть мужчина, которому, например, важно в первую очередь, чтоб женщина

красиво выглядела и была классная в постели. Как она готовит борщ – вопрос

двадцатый. Есть те, кому наоборот, да и как бы и ладно, главное, чтобы хозяйство

было. Кому-то абсолютно все равно на хозяйство, пожрать можно и пиццу заказать

или лапшу из ближайшей «Вок-кафе», главное – это поддержка и вера, чтобы

женщина в мужчину верила, поддерживала, и все будет хорошо тогда.

49

То есть, вот это на другом примере, это на примере содержания. Здесь, в этом

нету ничего плохого, ничего циничного, это просто мы рассматриваем это как способ

получения или деланья денег, в зависимости от подхода. Если вы подходите с

позиции «получать деньги», то получается очень нездоровая история, если с позиции

«делать деньги», то все очень замечательно, и мужчина тоже будет счастлив.

С фрилансом, бизнесом, инвестициями – там это все еще проще

раскладывается, но если есть вопросы, задайте, но я думаю, что в целом, там

понятно. Инвестиции – вы предоставляете ценность кому-то там, бизнесу,

например, какому-то. Вы вкладываете куда-то свои деньги, это ваш продукт, и там

характеристика – сколько денег, и так далее. Это является ценностью для какого-то

бизнеса, например, что он может, таким образом, быстрее развиваться и быстрее

получать прибыль.

Вот это базовое понимание, какие есть форматы создания ценности,

воспринимаемой ценности, и как оно раскладывается, чтоб вы… то, что вы делаете

– это продукт, который обладает характеристиками и может представлять или

не представлять воспринимаемую ценность.

Давайте, вот сейчас отпишите, насколько это понятно применительно к этим

пяти видам генерации денег и вообще, насколько в целом, входит – не входит,

понятно – не понятно, коробит или нормально в принципе.

Так: «Мужчины порой сами не знают, чего от женщины хотят».

Конечно, с этим не буду спорить. Вы поймите, клиент не всегда знает, что он

хочет. Женщина, приходя в магазин одежды, тоже не всегда знает, что она хочет. Она

хочет что-нибудь купить. Поэтому да, это уже вопрос того, что нам нужно правильно

спозиционировать продукт, правильно его продать, правильно определить

потребности клиента и так далее.

Сообщения из чата: «Понятно, забавно, нормально, входит хорошо». «Я

могу быть сам продуктом или создать продукт?»

Как сказать, сам себе продукт – можно так рассматривать, но, на мой взгляд,

это хуже, менее понятно будет. Разделить их (лучше), когда вы продаете условно

себя, например, в рамках отношений или как-то еще, все равно, человек покупает не

конкретно вашу бессмертную душу, а что-то, что вы делаете для него в этом мире.

Это может быть то, что вы делаете своим телом, своим мозгом и так далее.

50

Опять, личность не сама является продуктом, а то, как эту личность… Человек

может иметь очень интересную многогранную личность, но он эту личность не

проявляет. Например, он не умеет говорить нормально, и тогда об этом никто не

узнает, и люди не получают ценность. То есть, опять, личность – это не продукт.

Продукт – это то, что вы своей личностью делаете, то, как вы это делаете с

помощью своей личности.

По формату, вроде бы, понятно. Теперь, смотрите, дальше.

По уровню создания ценностей. Здесь есть глобально три основных варианта.

Какой бы ни выбрали вы из пяти форматов, дальше есть следующие варианты.

Первое – вы решаете существующую проблему или даете какую-то выгоду,

которую реально люди уже хотят, что-то, связанное с реальностью. Например,

решить существующую проблему: люди уже хотят есть и вы продаете им еду.

Бизнесменам уже нужна бухгалтерия, и вы продаете услуги бухгалтера. Мужчине

уже нужна спутница жизни, и вы продаете ему поддержку, веру в него и заботу о

нем, именно такую женскую, а не материнскую. Это один подход.

Другой подход. Второй путь – это создать проблему, а потом ее решить. На

этом работает, так скажем, налоговая инспекция, государственные службы. То есть,

нужно ввести какой-нибудь новый закон, по которому все нужно всем будет

переделывать. А потом, например, можно его решить как? Можно штраф заплатить, а

можно заплатить, чтобы тебе сделали все бумажки, и все было как надо. То есть,

создать проблему – а потом ее решить. Всякие услуги по получению тех или иных

документов, каких-то странных формальностей и прочего. Создать проблему – а

потом ее решить.

И третий путь – это… если во втором пути хотя бы проблема создается

реальная, то в третьем пути решается какая-то выдуманная, несуществующая

проблема. То есть, ценность существует только в восприятии человека.

Если помните, в конце прошлого тысячелетия была такая история – «проблема

2000». Пустили слух, что когда наступит 2000 год, все компьютеры в мире зависнут

намертво, потому что там что-то вот обнулится, и компьютеры не справятся с этим.

Типа, как был девяносто девятый год, стал нулевой. Мировой коллапс компьютерной

системы. И это все так широко очень распиарили и продавали всякие программы,

диски с какими-то типа «100 программ для защиты от проблемы 2000». Вот была

такая, прям шумиха на эту тему. Сейчас про это никто не помнит, потому что, какая

51

нахр*н «проблема 2000» – ничего не было, ничего не случилось, никакого конца

света.

Потом «конец света», когда там он у нас был-то, я уже забыл. Что-то там

двадцать первое декабря двенадцатого, в общем, что-то типа такого. Я уже не помню,

двенадцатый, мне кажется. И сколько г*внища всякого на эту тему. Тренинги по

подготовке к «концу света», амулеты, потом всякие, кто-то писал, как сделать

бункер… «Что произойдет при конце света, как к этому подготовиться». Обучение,

товары для «конца света» и так далее. Какие только сказки не рассказывали.

Соответственно, народ закупал то, что нужно для «конца света».

Понимаете, это решение несуществующей проблемы, когда ценность

существует в восприятии. То есть, проблемы нет, но человек верит в то, что она есть.

Точно также, это какие-нибудь избыточно-мистифицированные вопросы, когда

человек покупает защиту, не знаю, от домового, от всяких там привидений или еще

что-нибудь. Когда мы решаем несуществующие проблемы, ценность существует

только в восприятии. Это третий путь.

Вы вольны сами выбирать, каким путем вы идете, в любом случае, во всех этих

путях закон-то все равно работает тот же самый. Выставить продукт, он обладает

характеристиками и может представлять или не представлять воспринимаемую

ценность.

Например, еще вам приведу пример к третьему шагу. На Западе существует

такой бизнес, по индустрии близкий к нашему (это тоже бизнес семинаров,

тренингов, обучения). Они обучают тому, как подготовиться к контакту с

пришельцами, причем, вы можете сейчас подумать, что я стебусь. Нет, я на полном

серьезе рассказываю – это целая индустрия. У них всякие тренинги, семинары. Там

есть, как подготовиться к контакту с пришельцами и как войти в контакт с

пришельцами.

Причем, если ты в первый контакт не вошел, там есть, что дальше делать. Там

продаются какие-то кассеты, в магнитофон вставляешь, и они (вы вдумайтесь в

степень цинизма), кассеты с аудиозаписью, которая недоступна человеческому слуху.

И вот эту аудиозапись, недоступную человеческому… Что такое аудиозапись,

недоступная человеческому слуху? Это тишина. Вы вставляете ее в магнитофон,

выходите ночью в поле, включаете ее в небо и вот ждете, когда вас похитят

пришельцы. Значит, а если вас не похитили, то вам объясняется, что у вас

неправильные энергетические вибрации, и вам нужно пройти следующий тренинг,

который выправит ваши энергетические вибрации, и вот тогда вы точно сможете

войти в контакт с пришельцами.

52

Там, причем, есть люди, которые уже думают, что они уже входили в контакт.

То есть, у них на конференциях, знаете как обычно на тренингах, на конференциях

иногда люди выходят, рассказывают о своих результатах. Конференция по

отношениям – как у кого семья поменялась, по здоровью – кто там от болезни

вылечился, по деньгам – кто как денег заработал. А там выходят люди и

рассказывают, кого, как похитили пришельцы.

Ну, вот такая странная… Да, вот, Татьяна подсказывает, тренинги по общению

с ангелами, высшими силами и так далее. Причем, я недавно видел этого чувака,

который тренинги по общению с ангелами продает. Успешно у него там все, знаете,

продается. Я иногда поражаюсь, до какой степени это все доходит, но вот «Третий

путь», когда продается, несуществующая решается проблема, это в какой-то степени

высший пилотаж. Но это не мой формат, мне вот это не интересно.

То есть, здесь все сугубо субъективно. Вы можете идти по любому из этих трех

путей, но мне лично нравится, мне как-то ближе первый путь. На мой взгляд, он

более экологичен, когда мы решаем существующую проблему или предоставляем

какую-то уже выгоду, которая как-то в мире уже существует.

Понятно, что в какой-то степени все выгоды, кроме, физиологических

потребностей – они надуманны. Например, что такое красивая одежда? Или вообще

индустрия красоты. Это все тоже же надумано. Где-то люди ходят голые или модно

иметь вес больше ста килограмм, и тогда это считается вообще идеалом, в племенах

в индейских. У нас другие стандарты красоты, поэтому существуют всякие ягоды

Годжи, фитнес и прочее. Это, в принципе, тоже в какой-то степени «создай проблему,

а потом ее реши». Сначала надо распиарить современные идеалы красоты, а потом

продавать услуги, чтобы этим идеалам соответствовать.

Есть разная степень, насколько все-таки проблема высосана из пальца или да,

сейчас у нас в мире принято так, поэтому это в какой-то степени объективно

существует. Тут вы сами решаете, вот на какую степень вам идти. Мне ближе все-

таки как-то аппелировать к тому, что более-менее реально существует, то, что людям

действительно как-то… Хочется сказать, что действительно улучшает их жизнь, но

действительно улучшает их жизнь – фраза такая, очень условная, потому что те, кто

покупают тренинги по общению с архангелами, наверно, они тоже уверены, что у

них жизнь улучшается. Поэтому тут, конечно, все очень субъективно, но, я думаю, вы

поняли, о чем я говорю.

Моя позиция – все-таки, я стараюсь достаточно максимально экологично,

насколько это, возможно, работать, чтобы делать те вещи, которые как-то можно

проверить,

увидеть.

Вот

есть

результат,

нет

результата,

и

что-то

демистифицированное, мне как-то это ближе.

Теперь, это вот все, что мы сейчас говорили, это база по созданию

воспринимаемой ценности.

53

То есть, мы создаем продукт, который обладает характеристиками и может

представлять или не представлять воспринимаемую ценность для той или иной

аудитории. И по формату мы можем выбрать наемную работу, фриланс, бизнес,

инвестиции и содержание. И дальше мы берем один из уровней создания ценности:

решаем существующую проблему, создаем проблему и решаем ее или решаем

выдуманную проблему.

Это пока предварительные шаги, которые вы должны пройти для того, чтобы у

вас получилась какая-то модель создания воспринимаемой ценности.

Сейчас я гляну, есть у нас что в чате, если есть какие-то вопросы, то задавайте.

Я, конечно, подозреваю, что, может быть, какие-то вот эти странные штуки,

которые мне не понятны, может быть, они и имеют научный смысл какой-то, не знаю

там… Или хотя бы кто-то из них что-то дельное делает.

Например, вы пишете про заряжение воды. Я бы не стал покупать заряженную

воду, но я допускаю, что, может быть, там что-то такое есть, потому что я читал

научные статьи о том, что вода, она как-то там сохраняет информацию, и у нее как-то

кристаллы перестраиваются и так далее. Я подозреваю, что, может быть, существуют

действительно какие-то научно обоснованные способы сделать воду более полезной

или вредной, но я понимаю, что наверняка большая часть людей, которые заряжают

воду, шарлатаны, и я, поэтому в это не ввязываюсь, пока нету более глубокого

научного обоснования и объяснения.

Так: «Почему люди ведутся на откровенный бред? Это какой-то баг в

мышлении или просто желание людей верить в волшебный мир?»

Ну, всем же хочется быть Гарри Поттером, понимаете, как бы, если так

утрировать. Людям в принципе хочется, чтоб все происходило по волшебству, потому

что мы же воспитываемся на сказках в детстве. То есть, как-то вот так раз, х*ракс – и

все само получилось. Почему так популярна вот эта вся тема с аффирмациями,

фильм «Секрет», типа, как делать ничего не надо, как бы.

Так: «В работе по найму можно тоже создать перед начальником

проблему, самой решить, создав воспринимаемую ценность, попросив доплату».

Совершенно верно, я говорю, в любом формате это можно сделать. В

отношениях вы тоже можете устроить партнеру геморрой, а потом этот геморрой

убрать, вы же его создали.

54

Так: «При продвижении тренингов можно вскрывать какую-то ценность,

чтоб люди начали ее воспринимать?»

При продвижении чего угодно. Смотрите, дальше вопрос продажи. Если

человек сейчас не воспринимает ценность, это не значит, что он ее не воспримет в

принципе. Но просто проще продавать, если он уже ее воспринимает, но один из

подходов – это как раз находить рынки, где ценность, которая людям действительно

нужна, и они будут ее покупать, но нужно научить их воспринимать это как

ценность. Но, на готовой проще, там, где ее уже понимают.

55

Каст седьмой: Как делать деньги эффективно – 00:32:23 мин.

О'кей, хорошо, давайте еще дальше сейчас до обеденного перерыва немножко

доработаем. Теперь смотрите, вот мы с вами разобрали основу по созданию

ценности.

Теперь, как это связано с деланьем денег, как теперь эффективно создавать

ценность, воспринимаемую ценность, как формулировать ее, разрабатывать,

чтобы это эффективно было с точки зрения деланья денег по нашей формуле.

Значит, что значит эффективно?

Мы должны ответить, (это может такая упрощенная модель) на три вопроса:

– что мы создаем;

– для кого мы это создаем;

– и почему именно мы или почему именно я, почему именно у меня они будут

это брать.

Сейчас пока мы не говорим, как это продавать, просто вот эти три базовых

вопроса.

Сначала мы разбираемся с тем продуктом, который мы будем делать, что

это, какую ценность он будет предоставлять. О чем здесь стоит подумать. Это вот

как бы такие вопросы для тестирования, то это или не то, хорошая идея или нет.

Помните, я говорил, что вы будете легко определять, толковые или

бестолковые идеи какие-то. Вот эти три вопроса позволяют сделать: что, для кого и

почему у меня?

На вопрос «что?» вы уточняете, например, ценность, которую мы будем этим

продуктом создавать, она постоянная или временная?

Например, сейчас, поскольку мне близка индустрия обучения, у меня

навскидку приходит пример. Есть, например, много сейчас тренингов по тому, как

зарабатывать в социальных сетях или как продвигать бизнес с помощью социальных

сетей (SMM, Social Media Marketing). Теперь смотрите, социальные сети меняются с

огромной скоростью, допустим, вы сделали продукт о том, как в социальных сетях

что-то продвигать, или вы предприниматель, вы заказали себе у какой-то компании

56

продвижение в социальных сетях. Через полгода все поменялось, это уже не имеет

никакого смысла. То есть, если вы, например, это делаете, вы должны сразу

понимать, что ценность очень временная, и придется постоянно работать над

пересозданием, переразработкой продукта.

Дальше, следующий вопрос вы должны себе задать: можно ли это

рентабельно производить? Ну, вот тот продукт, который вы собрались делать.

Причем, слово «производить» – это не значит, что вы на станке что-то пилите, это

касается не только вещей, но и услуг, причем, особенно услуг.

Например, вы решили, что вы будете зарабатывать деньги репетиторством по

английскому языку (детишек учить, например). И дальше вопрос: вы собираетесь

зарабатывать деньги репетиторством (фриланс), решаем существующую проблему –

нужно научить человека говорить на английском языке или читать, или что-нибудь

еще. И вы это будете лично оказывать как свою услугу, но в этой модели у вас

ограничен потолок по деньгам, если вы не кремлевских детей будете

репетиторствовать. У вас ограничен потолок по деньгам почему? Потому что вы

сами лично будете оказывать услугу.

Точно так же, когда вы модель анализируете какую-то (модель генерации

денег), вы должны себя спросить: рентабельно мне это производить? Если вы

сами оказываете услугу, насколько я готов эту услугу долго оказывать, много, не

надоест ли это мне, может ли кто-то вместо меня это оказывать, но под моей

крышей?

Здесь же рядом вопрос: есть ли у меня готовность долго заниматься

производством этого, вот того, что вы собирались производить как продукт.

Рядом вопрос: можно ли это передать кому-то это производство, в случае с

услугами можно ли сделать так, чтобы кто-то другой будет это производить, но в

рамках вашего бизнеса, например. Или вы делаете какие-нибудь интересные товары

необычные, хенд-мейд какой-то, к примеру, у вас магазин хенд-мейда, а можно ли это

передать, чтобы кто-то другой лепил хенд-мейд, а вы бы в свой магазин это все.

Ну, и вопрос, в каких квадрантах, в каких способах, я могу это производить, в

каких форматах. Это про вот это: наемная работа, фриланс, бизнес, инвестиции,

содержание. То есть, тот продукт с той ценностью, на которую вы ориентируетесь,

можно ли его гибко двигать по форматам. Например, начать с наемной работы, потом

уйти во фриланс, а потом перейти в бизнес.

К примеру, вы решили, что вам интересен графический дизайн, вы хотите

рисовать логотипы, визитки, сайты – что-нибудь такое. Этот продукт легко двигается

по форматам, вы можете начать наемным дизайнером, потом уйти во фриланс, а

57

потом создать бизнес и продавать услуги дизайнеров в вашей команде. Легко

двигается по форматам.

Вот это все, что мы спрашиваем себя про «что», что я буду производить, какой

продукт.

Теперь второй вопрос: для кого? Вот у вас появилась идея – давай-ка я буду

делать это, вот такой продукт. Вы спрашиваете теперь вопрос «для кого?» Кто будет

аудиторией этого продукта, для кого я это собираюсь делать. Потому что

большинство продуктов имеет аудиторию, это не нужно всем, и мы должны

понимать, для кого мы работаем.

Здесь нужно задать себе следующие вопросы. Достаточно ли людей, которым

это нужно, много ли вообще людей, которые в этом заинтересованы? Этот вопрос

важен, если вы выбрали что-то очень нестандартное. Не знаю, например, вы решили

делать какие-нибудь ювелирные изделия исламской тематики в России, причем, в

регионе где-нибудь, причем, не онлайн продавать, а где-нибудь в Екатеринбурге,

например. Странно будет, да?

Если вы решили делать, к примеру, ювелирку под разные культуры и продавать

онлайн, о понятно, это уже большая аудитория, там вы можете делать крестики

какие-нибудь с кельтской вязью, руны, восточные какие-нибудь шняги, ум какой-

нибудь выковывать – уже больше вариаций.

Дальше. Вы спрашиваете – это все про «для кого»? Люди хотят ли этого,

воспринимают ли они это как ценность уже или им это еще нужно будет объяснять?

В принципе, можно по такому пути идти, но это будет сложней.

Дальше. Готовы ли они за это платить? Бывает, что человек да, нужно,

вроде бы хочется, но вот что-то деньги платить за это не готов.

Много раз я этот пример в других местах приводил, знаете, как всякие детские

курсы, кружки и прочее, по каким-то причинам родители детей в возрасте до

примерно шести-семи-восьми лет легко и много готовы вкладывать денег в эту всю

штуку, развивающие всякие мероприятия. Почему-то родители подростков хуже

намного за это платят. То есть, намного легче продать какой-нибудь кружок для

маленьких детей, чем для подростков. Такая особенность у аудитории. Вроде бы

нужно и хочется, но за это платить – не готовы.

Еще вопрос про «для кого» – насколько люди будут покупать это разово или

регулярно. Может быть, например, вы решили делать что-то, что аудитория

небольшая, и люди это по разу купят – и все как бы и хватит.

Например, у вас маленький городок, деревня, и вы решили в этой деревне, в

своем городке, заняться продажей HI-End звуковых систем домашних кинотеатров,

58

причем, именно у себя в городе. Поставили вы их пять штук – и все, больше никому

не нужны, а эти люди разово купили.

Причем, это даже в крупных городах, у нас в Москве даже бывает, что

компании, которые идут в какой-то очень такой премиум продукт (в Hi-End), вот мне

вспомнился пример с Hi-End кинотеатрами домашними. Ну, не так много людей в

Москве готовы выделить под это большую отдельную комнату метров на 30-40,

вложить сколько-то там надо миллионов в то, чтоб поставить себе этот домашний

кинотеатр, их не так много. Причем, когда они его себе поставили, им больше от вас

ничего не нужно, это разовая продажа. Это такой стремный вариант.

И еще вопрос тоже про «для кого» – есть ли регенерация? То есть, эта

аудитория, для которой вы собираетесь, этот свой продукт продавать, она

обновляется или нет? Или это какое-то очень ограниченное количество

потенциальных клиентов, которые есть.

Например, вы делаете какие-то услуги для банков с капиталом от ста до

пятисот миллиардов рублей. Буквально вчера с кем-то разговаривал, почему-то у

него именно такая аудитория. И вопрос – а регенерация-то, какая? Этих банков не так

много, их всего, может там штук сто, и они не особо часто пополняются, редко, что

появляются новые банки, и у них вот именно этот уровень капитала. Те, кто меньше

– не подходят, те, кто больше – не подходят, регенерация низкая, можно работать вот

только с этой ограниченной аудиторией. Когда у вас такая ситуация, тоже стоит

повод задуматься, насколько эффективно вот в это лезть, когда там регенерации нету.

И третий вопрос, который вы себе задаете по поводу вашего продукта – это

«почему у вас»? Здесь есть вариации.

Если, например, вы решаете проблему, которую больше никто не решает, а

люди реально хотят и ищут, то не вопрос. Можно просто решать, давать ценность, и

люди будут покупать.

Если вы решаете проблему, которую уже тоже кто-то решает, то здесь либо ее

решают, но спрос превышает предложение, и тогда вы можете тоже просто ее

решать, и будет нормально. Например, продуктовые магазины. То, что на другом

конце города есть продуктовый магазин, не значит, что вам не нужно свой открывать

в другой части города, потому что продукты людям всегда нужны. Точно также, как

какой-нибудь ксерокс, нотариус, в общем, какая-то хр*нь, которая, ее нужно много,

кафешки, рестораны.

Но если вы идете, например, вы выбираете продукт и аудиторию, где уже есть

конкуренция, и, в принципе, это плохо привязано к месту, например, в онлайн вы

продаете, интернет-магазин у вас. То вот тогда уже или продукты совершенно такие

же, все делают, вот тогда уже вам нужно думать, как вы будете отстраиваться.

59

Почему все-таки у вас будут покупать, хотя можно тоже самое также удобно купить у

других.

Значит, здесь есть варианты. Вы можете сделать продукт лучше, вы можете

сделать его быстрее, услугу быстрее оказывать, доставка быстрее, вы можете сделать

его дешевле, вы можете сделать с дополнительным пафосом. У вас, например, такси,

вы службу такси сделали или вы сам таксист или водитель частный, но у вас…

Вот я вспоминаю, это было, по-моему, в Одессе, как-то там «Бонд-такси» что

ли или что-то такое. Значит, все водители в костюме с галстуком или бабочкой,

машины все чисто, аккуратно. Водитель, такой как спецагент, и все машины как

будто тебя спецагент везет, вот такая отстройка. В принципе, то же самое – но

пафосней. Едешь в машине со спецагентом каким-то, в костюме, в темных очках,

стильно. Это причина, почему именно там, а не где-то еще.

Ну, вот это я вам примеры привел, причины могут быть разные. Вот это что

вы должны, о чем вы должны подумать, когда вы рассматриваете какой-то

вариант модели генерации денег, какие вопросы нужно задать.

Давайте немножко обобщим вот то, что мы перед этим разобрали.

Итак, у нас формула, что «делать деньги – это создавать и продавать

воспринимаемую ценность».

Сейчас мы разбираем, как создавать воспринимаемую ценность. Мы должны

определить, какой продукт мы будем делать, какой продукт будем производить и

продавать. Продукт, который вы делаете, обладает характеристиками, которые могут

представлять или не представлять для той или иной аудитории воспринимаемую

ценность.

Вы можете делать это в формате наемной работы, фриланса, бизнеса или

инвестиций и содержания. И для того, чтобы выбрать такую идею по генерации

денег, такую модель генерации денег, которая будет эффективна в формуле деланья

денег, вам нужно ответить для себя на вопросы: «что, для кого и почему у вас» с

кучей еще дополнительных вопросов, которые я вам рассказал.

Вот это, то, что мы сейчас разобрали – это как с самого начала определить

такую бизнес-идею или идею наемной работы, фриланса, содержания, чего угодно,

это ко всему будет применимо, которая будет именно нормально работать в формуле

деланья денег.

Даже в наемной работе, вот те же самые все вопросы себе задаете. Собрались

вы освоить какую-то новую профессию или выбираете вы дальнейший путь развития

своей карьеры – вы все те же самые вопросы задаете: «что я буду делать, для кого и

почему именно меня будут брать на эту работу»?

60

И вы спрашиваете себя: «Вот то, что я собираюсь делать – это постоянная

ценность или временная? Это долго еще будет работать или это нужно только

сейчас?»

Я вот недавно, помню, размышлял о том, какие профессии безвозвратно канут

в Лету в течение ближайших пятидесяти или ста лет. Очень любопытно, подумайте

об этом. У вас сейчас есть какая-то профессия, если вы по найму работаете, даже

если вы фрилансер, вы что-то делаете. Задайте себе вопрос: «Как долго то, что я

делаю, будет продолжать создавать ценность? Или это уйдет, это исчезнет как

профессия?»

Это ответ на вопрос «постоянная или временная ценность». Вы можете

подумать и ответить на вопрос: «Какие профессии вымрут в течение ближайших

пятидесяти лет?» Их просто не будет, потому что не будет в этом потребности

больше.

Точно также дальше вы спрашиваете: «А готов я этой профессией долго

заниматься? То есть, готов ли я долго заниматься производством данного продукта?

И рентабельно ли это для меня? Я не буду выгорать от этой работы? В каких

квадрантах я могу это производить? А есть ли у меня перспектива, если захочется с

этой профессией перейти во фриланс или в бизнес? Есть такая возможность?»

Дальше спрашиваете: «Для кого? А много ли компаний, которым это нужно? А

готовы ли они за это хорошо платить? Они понимают, что это ценность? Им это

нужно разово или регулярно? Появляются ли новые компании, которым это нужно?»

Понимаете, я сейчас задаю те же вопросы, вроде бы бизнесовые, но

применительно к наемной работе. Все раскладывается абсолютно точно также.

Дальше вы себя спрашиваете: «А почему именно меня будут нанимать на эту

работу? Может, этого, в принципе, больше никто не решает, а может быть, таких

специалистов много, и тогда почему именно меня? Потому что я ее лучше делаю,

быстрее делаю, в срок делаю, меньше стою или у меня вот какие-то особые регалии,

я буду пафосен?»

Я, например, мишленовский повар, и меня знают, я крутой,

сертифицированный, поэтому меня поставят в ресторан шеф-поваром и скажут: «Вот

у нас мишленовский повар, поэтому идите к нам».

То есть, те же самые вопросы. Формула, даже для наемной работы работает

точно также, если вы подходите к процессу «как делать деньги», а не «как их

получать».

Это про то, как определять эффективность тех или иных идей или

бесперспективность или мошеннические схемы.

61

Вот все это, вот все те вопросы, которые я вам рассказывал, что вы сможете

делать, все это укладывается вот в то, что я сейчас вам рассказывал, в эту формулу и

вот в эти вопросы.

Теперь, что нам осталось здесь понять. Как этому научиться, как в себе развить

способность вот это все так понимать и видеть, и как найти подходящую именно вам

модель или идею. То есть, сейчас мы говорили пока только про деланье денег и

совсем чуть-чуть про «подходит вам», но еще вот сейчас поговорим, как это делать,

чтобы вам лично подходило, потому что я об этом тоже говорил, заявлял.

Как этому научиться? Здесь несколько направлений, на что обращать

внимание, чтобы вы начали в этих категориях мыслить повседневно.

Начните обращать внимание на проблемы, которые вы можете решить или

выгоды, которые вы можете создать.

Начните мыслить повседневно в этих категориях. Неважно, чем вы сейчас

занимаетесь, наемный вы сотрудник, фрилансер, бизнесмен, на содержании –

начните видеть свою деятельность как продукт, начните видеть характеристики этого

продукта, начните видеть, какие выгоды вы обеспечиваете, какие проблемы вы

решаете. Начните это видеть, обращать на это внимание. Это первая задача.

Вторая задача. Для того чтобы это было связано с деньгами, начните видеть

транзакции и денежные потоки. Это очень большая работа и задача. Начните

смотреть по сторонам и видеть все ситуации, в которых люди что-то платят друг

другу, даже виртуально, не в деньгах.

Например, друг помогает другу поднять шкаф на 18 этаж без лифта. После

этого у них крепкая дружба, и тот готов прийти к нему на помощь, когда он

нажрался, валяется где-то там, и его нужно отвезти домой. То есть, это тоже

транзакция, это тоже обмен ценностями, обмен продуктами, просто мы здесь не

деньгами обмениваемся.

Денежные транзакции начните все замечать, вот до мелочей. Где, какие

транзакции, как что продается. Вот вы идете (в торговом центре, в магазине, в

транспорте – где угодно), начните замечать все транзакции, которые происходят. Где

что продается, какой продукт, с какими характеристиками, какую воспринимаемую

ценность люди покупают, когда это покупают. Особенно те вещи, которые вы не

понимаете, которые вы не покупаете сами.

62

Это огромная работа, непростая, но очень увлекательная. Она будет просто

переделывать ваши мозги, когда вы это будете делать. Вы начнете мир видеть вообще

по-другому.

Вы идете в метро, в транспорт, в магазин, гуляете по городу, смотрите вокруг,

смотрите на транзакции, на денежные потоки, на то, какие продукты, для какой

аудитории продаются, и какая воспринимаемая ценность заставляет людей покупать.

Начните это видеть, начните на это смотреть.

И третье, что здесь вам нужно – это когда вы научились видеть проблемы,

научились себя воспринимать как производителя продукта, и то, что вы делаете – как

продукт с характеристиками, решаемыми проблемами, дающими выгоды. Вы

научились видеть транзакции и денежные потоки, третья составляющая – это

способность влезать в чужую шкуру, мыслить из другой аудитории, мыслить не

так, как вы мыслите, а так, как мыслят другие люди.

Очень наглядный у меня пример – несколько лет назад мы продавали тренинг

«Матрица секса». Причем, первый поток этого тренинга мы собирали только для

женщин. Это потом мы уже сделали как бы мультиполовую систему, сначала это был

только для женщин тренинг.

И вот мы подготовили его как продукт, сделали его продающую упаковку,

написали рекламный текст. И вот женщины приходят на тренинг, мы спрашиваем их:

«Как вы тут очутились, почему вы пришли на тренинг?»

И вот одна сидит и говорит: «Вы знаете, я читала текст и плакала, потому что

там все как у меня, прям вот все про мою жизнь. Я читаю и плачу, там вот все было

про меня, там вот только, знаете, у меня ребенок один, там был как пример с двумя

детьми, у меня один ребенок. Ну, вот все про меня.

И я читаю и думаю – это вот что же за женщина это писала, которая так меня

понимает. Лучше, чем моя мама меня понимает, лучше, чем мои подруги меня

понимает. И какой же, говорит, был мой шок, когда я дочитала до того места, где

говорится, что, оказывается-то, это мужчина написал. И вот этот мужчина будет

тренинг делать. Ну, как здесь можно не прийти? Как это можно не купить? Меня

никто так не понимает, подружки, мама, никто так не понимает».

То есть, смотрите, это пример, когда я, не являясь своей целевой аудиторией,

при этом успешно ей могу продать. То есть, влезть в чужую шкуру. Поначалу вам

проще всего будет продавать то, что вы сами привыкли потреблять, той аудитории,

которой вы сами являетесь или являлись, но действительно профессионалом в

делании денег вы становитесь, когда вы можете влезть в чужую шкуру и понять, как

что-то видит другой человек.

63

У этого также есть куча приятных побочных эффектов, потому что вы

начинаете великолепно влиять на людей, убеждать их в своих идеях там даже, где

нету денежных транзакций. В семейных отношениях вам будет намного проще,

потому что вы можете влезать в шкуру другого человека, и знаете, как преподать ему

тот или иной продукт, преподнести, чтобы он его захотел купить. Если продукт – это

поход в кино или приготовить такую-то еду, или принять какое-то решение семейное.

Вот три направления работы, чтобы у вас это в жизни все запахало, первое –

видите то, что вы делаете как продукт, воспринимать это как продукт с

характеристиками, с проблемами-выгодами, которые вы обеспечиваете. Проблемы,

которые решаете, выгоды, которые обеспечиваете.

Второе – это научиться видеть транзакции и денежные потоки, реальные и

виртуальные, и все подряд, все транзакции во внешнем мире. Видеть, какие

продукты, для какой аудитории, с какой воспринимаемой ценностью продаются.

И третье – это научиться влезать в чужую шкуру, научиться мыслить

другой аудиторией, как будто вы другой человек, у вас другие потребности, влезать

в чужую шкуру и делать не для себя, а для других людей.

Вот три вещи, которые вам нужно научиться делать.

Теперь, последнее, что здесь мне хотелось бы вот по этой части рассказать –

это, собственно, как определить подходящую вам воспринимаемую ценность,

тот продукт или идею, которую вы будете воплощать.

Фактически, вот если вы возьмете все, что перед этим я рассказал, вы уже

сможете на этот вопрос ответить, но я вам чуть-чуть еще докручу.

Фактически, здесь одна формулировка основная – готов ли я делать это для

этих людей? Мне это интересно, мне это прикольно, мне это по фану, мне это

хочется, у меня энергия на это есть, это денежно для меня, я деньги буду так

хорошие получать, будут у меня деньги от этого дела, сделаю я на этом деньги?

Готов ли я делать это для этих людей?

Причем, это уже подразумевает и формат и что за продукт и так далее. То есть,

вот вы продумали какую-то идею, вы продумали: «Вот что, если я буду делать такой-

то продукт с такими-то характеристиками, которые будут представлять такую-то

ценность для такой-то аудитории. Буду ли я это делать в формате фриланса,

например».

И прогнали там: «что я делаю, для кого, почему именно у меня будут

покупать?» Все это вы продумали и спрашиваете себя: «О'кей. Вот все, что я сейчас

64

продумал, я готов это делать для этих людей? Мне это интересно? Мне этого

хочется? Это денежно?» Вот что вы для себя спрашиваете.

Когда вы себя по этой схеме прогнали, точнее, идею какую-то вашу, идею или

вот некую модель генерации денег по всем этим вопросам прогнали, получаете

ответ – насколько это в, принципе, здравая идея и насколько она подходит лично

вам.

В частности, вот помните, я в презентации говорил, что вы намного легче

сможете отсеивать шлак всякий, особенно, если вам предлагают какие-нибудь такие

сомнительные схемы, МЛМ какой-нибудь, а вы вообще сами по натуре не особо

МЛМщик. Не особо общительный, не любите ходить что-то кому-то предлагать,

зазывать кого-то куда-то, но вас соблазняют какими-то обещаниями, что все круто

будет, поедем на Сардинию есть тирамису, когда ты станешь «Брильянтовым

Лидером» или еще что-то.

Вы для себя просто схему всю эту прогоняете, спрашиваете… Когда вы

начинаете мыслить этими категориями, вы понимаете, какие конкретные вопросы

нужно человеку задать, чтобы отсеять хлам от не хлама. И прогоняете все это по

схеме и смотрите, вы готовы это делать для этих людей. Интересно, хочется,

денежно?

Любую схему или бизнес-идею, идею фриланса, перспективу карьерного роста,

даже отношения, вы можете прогонять вот по этой схеме и получать для себя

ответы. Здравая ли эта схема, в принципе, здравая ли это модель генерации денег, и

подходит ли она вам. Вот по этой схеме.

Я понимаю, что у вас может возникнуть здесь много вопросов. Если у вас есть

вопросы прямо сейчас, пожалуйста, задайте и напишите, в принципе, вот как вам

этот блок лег, понятен – не понятен, вообще улегся – не улегся, как вам вот эта часть.

Я вам сейчас блок рассказал именно по первой части формулы – как создавать

воспринимаемую ценность, которую мы будем продавать.

Сейчас кратко ответьте, если есть сразу вопросы, задайте. И мы с вами сделаем

обеденный перерыв, после которого продолжим.

Здесь очень много всего, и если для вас что-то из этого особенно было еще и

новым, то оно будет перевариваться не быстро. То есть, в принципе, чтоб вы

понимали, весь сегодняшний тренинг – это очень фундаментальная работа для вас.

То есть, это не что-то маленькое, что раз – и все, и вот сразу все понятно, сразу…

Это фундамент, поэтому он будет перевариваться какое-то время. У многих

довольно длинное, и вас после этого тренинга инсайтить будет еще месяцами, если

65

не годами. То есть, до вас некоторые вещи будут допирать спустя месяцы после

сегодняшнего дня – это нормально, это так заранее предусмотрено.

Сообщения из чата: «Блок понятен, надо переслушать». «В целом было

известно, уложилось в стройную схему, алгоритм. Схема отличная, спасибо

огромное. Повешу на холодильник». – Хорошо.

Так: «Мысль просто заработать денег для своих целей – не работает?»

Ну как. Она, конечно, сработает, но, а зачем просто заработать, если можно

делать так, чтобы это вам еще и нравилось.

Сообщение из чата: «Чем отличается от обычной модели из Маркеса?»

Смотря, что вы имеете в виду, я не знаю, про какую модель вы говорите. Как я

с самого начала вам сказал, это мои собственные выкладки, к которым я пришел.

Если вы скажете, с какой моделью вы их сравниваете, я могу, если я с ней знаком,

сказать, отличается чем-то или нет.

Так: «Надо переварить, большой объем. Сложности с конкретикой».

Будут конкретные вопросы, задавайте, я отвечу.

Сообщение из чата: «Понравилась идея про потоки транзакций, можно

много идей из этого выловить». – Совершенно верно.

Сообщение из чата: «Если тема не ложится на душу, но деньги будут?»

Как я уже сказал, конечно, можете, но зачем? Если можно взять тему, которая

ложится на душу.

Сообщение из чата: «Все понятно, но пока слишком глобально, каждый

пункт кажется необъятным. Например, даже тема влезть в чужую шкуру

требует отдельного длинного обучения». – И вы совершенно, Валерия, правы.

66

Сегодняшний тренинг, как я сказал, это фундамент, это фундамент, то есть он

вам… Я говорю, на ближайшие несколько месяцев заложит определенные инсайты,

если вы будете в эту сторону дальше думать. И в частности, он вас подтолкнет к

определенному, более глубокому изучению каких-то отдельных кусков.

Я не знаю, что именно и вам захочется доизучить, но это совершенно

однозначно так будет, потому что здесь мы сегодня поднимаем такое количество

разных вопросов, каждый из которых требует дополнительного изучения, просто

необъятные. Потому что фундаментальный тренинг, мы как бы все с самого-самого-

самого, с основ поднимаем.

Потому что здесь мы сегодня затрагиваем, начиная от личностных вопросов,

типа, что мне нравится, что я хочу, в чем мое… какое мое любимое дело, мое

призвание, и до бизнес, маркетинг, продажи, личная эффективность, управляемые

авралы… Огромное количество вещей затрагивается, потому что мы копаем

фундамент.

Так: «Уже мозг кипит».– Это хорошо.

Так: «Вижу эти потоки, и как мне взяться серьезно за какие-то

направления?». – Андрей, уточните, поконкретней вопрос задайте, пока размыто, не

понял.

Так: «В целом понятно, с транзакциями надо разобраться, и конечно, надо

еще раз переслу… еще не раз переслушивать». – Да, тут вы совершенно правы.

Так: «Мозг закипел». – О'кей, хорошо.

Друзья, тогда давайте так. Где-то, я думаю, на часочек мы сделаем перерыв.

Реально сейчас сходите (можете, если есть желание), прогуляйтесь немножечко,

воздухом подышите, может быть, покушайте. Потому что мы сейчас еще продолжим,

но и те из вас, кто потом еще на «Зеоне», у нас в 16.00 «Зеон». Поэтому еще надолго

нам с вами, поэтому реально сделайте нормальный перекур и хорошенечко сейчас

отдохните. Где-нибудь через часочек мы с вами продолжим. То есть, сейчас у нас

13:23, грубо говоря, 14:15-14:30, где-то в это время подходите, мы продолжим

дальше.

Давайте так, я все вопросы тогда остальные буду отвечать после перерыва, вы

сейчас их можете задавать, и после перерыва мы продолжим, и я на них отвечу.

Сейчас отдохните, покушайте, выйдите на балкончик воздухом подышите, если у вас

там не минусовая температура. Все, до встречи после перерыва.

После перерыва мы переходим к следующей задаче – это, собственно, как

продавать ту ценность, которую вы создали.

67

Каст восьмой: Общая схема продаж – 00:30:38 мин.

Итак, друзья, давайте продолжать. Я надеюсь, вы успели немножко отдохнуть,

переварить то, что было в первой половине или до обеденного перерыва, потому что

там были самые, на мой взгляд, самые сложные вещи, потому что это фундамент, с

которым обычно сложно. И в мозг он входит ну, так… Если вы раньше этого сильно

не касались, сильно об этом не задумывались, то может входить довольно туго.

Напишите как ваше состояние и впечатление после обеденного перерыва, вы

успели немножко с этим посидеть. Готовы ли вы к последней части, к завершающей?

Готовы ли двигаться дальше? Может быть, появились какие-то вопросы? Может

быть, сформулировались какие-то впечатление от того, что было до обеда. Напишите,

и будем продолжать.

Я сейчас тоже посмотрю, что у нас в чате, и, если есть какие-то по сути

вопросы, то попробую ответить.

Так. Про модель маркетинга, которую Светлана написала со ссылкой, я не

слышал. Я думаю, что, наверняка, то, что я сейчас рассказываю – это не что-то, чего

больше нигде нету – достаточно маловероятно будет. Скорей, это именно то, к чему я

пришел, мои варианты формулировок кратких, применимых именно для отдельного

конкретного человека, не для компаний. Модель саму я такую не слышал, но я

думаю, что она, в целом, прекрасно с этим всем стыкуется.

Так, Андрей задал вопрос: «Если я желаю проработать для себя

определенное направление и стать в нем экспертом, получать с этого доход, что

самое первое стоит сделать?»

Давайте не будем про самое первое, у меня сегодня задача, чтобы вы увидели

общую картину, не про самое первое. Я постараюсь вам дать в конце, именно,

рекомендации по алгоритму, по последовательности, но вы должны понимать, что

мы сегодня не про конкретную модель. Например, развитие экспертности и

получения дохода с нее, типа там: иди, прочитай такую книжку, напиши такую

рекламу и так далее, а про то, как работают деньги, про то, как работает формула.

Так: «Как сделать так, чтоб платили больше?»

Давайте, наверно, мы вот это тоже дальше. Я сначала, наверно, выдам кусок по

продажам, после этого уже все вопросы, которые останутся именно такие по

частностям (не по тому, что мы уже разобрали), мы после этого разберем.

68

Так, Виталий задает вопрос по работе по найму: «Сижу на окладе, у

начальника стремление всех загрузить работой, получается выгоднее создавать

видимость деятельности, чем создавать какие-то продукты. Возможно ли в

этих условиях, структурироваться по созданию ценностей или проще сменить

вид деятельности?»

Ну, если в данной конкретной компании с данным конкретным начальником вы

не можете реализовать эту схему, есть же масса других компаний, масса других

начальников. То есть, вы можете либо найти компанию адекватную вменяемую,

которой что-то нужно, либо переходить в другой формат: во фриланс, бизнес и так

далее. Потому что, если компании ничего не нужно, то бесполезно в ней что-то там

ковырять и пытаться создать там какую-то ценность. Если ничего не нужно

руководителю, собственнику, тем людям, которые обладают властью над вами в

компании.

Да, при работе на себя это проще. Если вас не устраивает компания, то

переделывать компанию – это не ваша ответственность, не ваше право, потому что

компания строится от собственника. Вот поэтому если компания не нравится, лучше

идти в другую копанию, либо создавать свою.

Если собственник не восприимчив, если компания восприимчива к

изменениям, то, естественно, можно их продвигать, и это хорошо, если сотрудник это

делает, но если компания восприимчива.

Так: «Готовы двигаться дальше. Пошел поток идей». – Хорошо.

Ладно, больше вопросов я новых не вижу. Я смотрю, кстати, мы человек

десять, наверное, потеряли на обеде. Видимо, после еды уже как-то сыто, хорошо и

не до того что ли как деньги делать.

Давайте продолжать тогда, давайте переходить ко второй части формулы, к

продажам.

На мой субъективный взгляд, по крайней мере, вот уже сейчас, эта вторая часть

– она намного проще, но это, конечно, мое субъективное. Я не знаю, как это будет

для вас. Опять же, когда много лет назад я только начинал в этом разбираться, я в

этом не понимал вообще ничего. И ну, чтоб вы понимали, проблема, какая? Когда

новичок в предпринимательстве начинает либо карьеру строить грамотную с

созданием ценностей, либо идет во фриланс-бизнес, с чем сталкивается, что

происходит?

69

Начинаешь все это делать, ничего не понимая в продажах и часто даже не видя,

что вообще этот элемент существует. И естественно, ничего не получается, денег

нету. Потому что для новичка в деланье денег, вот этого второго элемента – его нет.

То есть, новичку кажется, что нужно просто создать продукт хороший, причем, даже

там нету понимания про востребованность, про воспринимаемую ценность. Просто

надо создать хороший продукт – и все будет хорошо и деньги должны повалить.

Я эту историю очень наглядно проживал, когда начинал заниматься, начинал

пробовать поставить тренинги на коммерческую основу. Мы собрались командой

молодых, достаточно качественных тренеров. У нас все было хорошо с ведением

тренингов, но продавать никто из нас не умел. Мы собрались и решили сделать

тренинговую компанию с тренингами, все там распланировали, составили сетку

тренингов на несколько месяцев вперед, переспорили, переср*лись там все, пока

спорили когда чей тренинг.

Вот, а когда мы в итоге договорились, сетку устаканили – ни один тренинг из

этой сетки не состоялся, потому что продавать-то никто из нас не готов был и не

умел. Мы не понимали, что вообще нужно. То есть, у нас была какая иллюзия – что

раз мы хорошие специалисты, мы так классно работаем с аудиторией, так классно

ведем тренинги, так всем нравится и интересно, (ну, бесплатно когда ведешь) –

значит, надо просто вот это сделать – и все, народ повалит.

«Почему-то» народ не повалил. То есть, у новичка этот второй элемент – он

полностью отсутствует, а первый – создание воспринимаемой ценности, он такой,

одной ногой, потому что там новичок тоже многого не понимает.

Но для того, чтобы вам дойти до денег.. ну, вот как создавать продукт с

воспринимаемой ценностью, мы разобрали, теперь, собственно, как строится часть с

продажами.

Вот сейчас уже, после нескольких лет, когда я разобрался, как это все работает,

в принципе, все достаточно просто. Здесь ничего сложного нету, если вы знакомы с

продажами, маркетингом, если у вас фриланс, свой бизнес, я думаю, что здесь

большая часть для вас будет понятна, но если нет, то…

По началу, мне было совершенно не очевидно, вообще, с какой стороны к

этому подступаться. В лучшем случае у новичков, кто переходит во фриланс, в

предпринимательство, у них продажи делаются по методу «5 А». Метод «5 А» – это

«а-а-а-а-а!» Вот это метод «5А» – ты что-то носишься и пытаешься сделать.

И вот этим огромным количеством хаотичных действий, потом что-то

выстреливает. И вот ты в шухере гоняешься во все стороны, и где-нибудь что-нибудь

как-нибудь получается. Где-нибудь что-нибудь, такое, знаете, новичковое везение на

дурака. Обычно оно хотя бы немножко срабатывает, что-то продать так можно, но не

более того. Бизнес вы так не сделаете или стабильный фриланс.

70

Поэтому для того, чтобы… Для себя, когда я разбирался, я стал задаваться

вопросом: как, что нужно сделать для того, чтобы у меня были продажи того, что я

делаю, продажи моего продукта, который вроде бы обладает воспринимаемой

ценностью для какой-то аудитории. Вроде бы есть люди, для которых есть

воспринимаемая ценность. Как мне сделать так, чтобы теперь они эту

воспринимаемую ценность покупали?

Суть продажи, в принципе, вот базово, что вам нужно понимать, сама суть

того, что такое продажа – это донести, скоммуницировать вот это ваше «что, для

кого и почему именно у вас» до вашего потенциального клиента плюс довести до

целевого действия.

Еще раз, вы на первом шаге при создании продукта с воспринимаемой

ценностью вы проработали, что вы продаете, для кого и почему это именно у вас

должны брать, этот продукт. На втором шаге, на продаже, мы фактически это

коммуницируем нашему потенциальному клиенту. То есть, мы доносим до него это в

том или ином виде и доводим до целевого действия.

То есть, наша задача – чтобы клиент понял, что у вас за продукт, чтобы он

понял, что это для него (чтобы он узнал себя как аудиторию продукта) и понял,

почему купить это нужно именно у вас, почему именно у вас нужно брать этот

продукт.

Собственно, это вот фундаментальная часть, а потом мы доводим клиента до

целевого действия – говорим ему, что конкретно ему нужно сделать, куда нажать,

позвонить, оплатить. Доводим его непосредственно до задачи, до выполнения

задачи, до цели нашей. Причем, делаем это на его языке и, говоря о решениях его

проблемы, его выгодах, а не характеристиках продукта.

То, что я сейчас говорил, я думаю, что для многих это вполне понятно, если вы

не совсем новичок в этом. И опять, новичковая здесь ошибка, какая? Что новичок

думает, что все дело сугубо в продукте и поэтому рассказывает о продукте, каким

бы он у вас там ни был.

Если вы устраиваетесь на работу к вменяемому руководителю, которому что-то

нужно, то ошибкой будет рассказывать характеристики – это то, что вы с каким

дипломом институт закончили, где учились и так далее, по большому счету

сертификаты ваши какие-то.

Если руководитель вменяемый, то это, как правило, не сильно кому-то

интересно, если, конечно, вы не устраиваетесь нейрохирургом, например, но в

большинстве каких-то адекватных ситуаций – вот это просто ваши характеристики,

которые не особо интересны. Руководителю интересно, какие проблемы вы решите,

какие выгоды вы обеспечите, что вы можете обеспечить, и почему именно вы, а не

кто-то другой, чем вы лучше других.

71

Когда вы продаете свои услуги, все то же самое, только вы теперь не

руководителю на зарплату устраиваетесь, а конечному клиенту объясняете, что вы

делаете, почему это для него и почему именно у вас нужно это брать.

Вот это сама суть того, что должно произойти на втором шаге. Все остальное –

уже механика, вы должны понимать суть. То есть, на первом шаге мы это все

сформировали, сформулировали: что у нас за продукт, для кого он и почему именно у

вас. На втором шаге мы просто должны это скоммуницировать до клиента на его

языке, описывая решение его проблемы и его выгоды, которые он получит. Вот что,

по сути должно происходить.

Суть понятна? Напишите насколько ясно вот это вот? Потому что остальное –

это уже механика того, как мы этот именно процесс, эту суть, будем воплощать : в

нашей карьере, в нашем фрилансе, в нашем бизнесе, при поиске партнера, мужчины-

спонсора, не важно. То есть, какой бы дальше вы формат не выбрали, дальше мы

просто это будем воплощать технологически.

Так: «Предельно ясно, суть ясна. Как я понял, технология осваивается

отдельно?»

Сейчас, не спешите, я сейчас расскажу именно механику, а отдельные

технологии я сейчас расскажу какие. Я не знаю просто, про что вы спрашиваете.

Сейчас мы дойдем до «механики», разберем «механику», а дальше будет ясно, что

еще вам нужно.

Значит, смотрите, вот это суть – это то, что в принципе происходит при

продаже. Если вы до этого продажами сами не занимались, вы мыслили в категориях

«получения денег», а не «деланья» – это прям нужно себе выписать на ватман,

повесить на стену, и чтобы вы вот прям, медитировали и жили с этими идеями. То

есть, вам нужно все, что я рассказывал про создание ценности, сейчас про продажу,

вам нужно это, если для вас это непривычно, если вы это не умеете еще пока делать,

то в этом нужно жить какое-то время, чтобы перестроился мозг.

Теперь, когда вы осознали вот эту суть продажи, вы понимаете, «что, для кого

и почему у вас», можете это как бы скоммуницировать на языке аудитории, говоря о

решении проблем и о выгодах, которые он получает (ваш потенциальный клиент),

вот тогда начинается «механика».

Теперь, в чем заключается «механика продаж». Опять, вы можете хорошо

понимать вот эту суть, но если у вас нету продающей механики, вы все равно

продаете по методу «5 А». Вы носитесь и пытаетесь догнать и причинить людям

72

беспощадное добро, донести до них, что им очень нужен этот ваш продукт, какой бы

он ни был.

Опять же, это все новичковый хаос, который не приведет вас к стабильным

деньгам. Механика достаточно проста. Вот теперь давайте к механике. Мы

рассматриваем продажи не как какой-то абстрактный хаотичный процесс, а как

некую систему, как некий механизм. По классике это обычно называется «воронкой

продаж», это самая базовая простейшая классическая схема, которая работает в

любом бизнесе, никто ее не отменял.

Для того чтобы рассмотреть и построить ваши продажи как систему, как

механизм, мы любого представителя аудитории классифицируем, что он может

находиться на разных этапах. И он заходит в вашу систему, ваш фриланс, бизнес или

даже карьеру, и ваша задача – провести его по этапам воронки продаж.

Какие традиционные есть четыре этапа стандартно, которые практически

универсальны. В отдельных бизнесах могут эти этапы дробиться на составляющие,

но универсально их четыре.

Первое – это когда у вас человек просто является представителем аудитории,

еще даже пока не потенциальным клиентом вашим.

Второй этап – когда он про вас узнал, он к вам пришел или вы его привели, и

вот у вас с ним возник уже контакт. Может быть, у вас появился его телефонный

номер, может быть, он сам вам позвонил, может быть, он оставил заявку на сайте,

может быть, он в магазин пришел, может быть, вы с работодателем договорились об

интервью, собеседование.

То есть, вы перешли от момента, когда вы не контактируете, к моменту, когда у

вас возник контакт, и возник контакт такой, в котором дальше одна сторона другой

может продать то, что собирается продать. Я пример вам привел.

Значит, теперь, третий этап – это когда происходит первая продажа, когда

человек становится вашим клиентом. Вас наняли на работу, у вас появился первый

заказ от человека на фриланс, в бизнесе человек купил у вас первый раз вашу

продукцию в бизнесе. Или у вас завязались отношения, например женщина,

завязывает отношения с мужчиной, который вообще потенциально может ее

обеспечивать.

Это первая продажа, человек стал вашим клиентом, но самое интересное

начинается дальше.

73

Последняя четвертая часть, четвертый этап – это когда человек

становится постоянным клиентом. То есть, с работы вас не уволили, а наоборот,

продвинули дальше, вы карьерно растете. Во фрилансе человек обращается к вам

повторно, в бизнесе клиент покупает повторно.

Вот сегодня я с утра вас спрашивал, кто уже был на тренингах. Вы видели, у

нас подавляющая часть людей ( которые сегодня присутствуют) – это люди, которые

уже не в первый раз покупают, которые уже были на других каких-то наших

тренингах и курсах.

В отношениях это значит, что вы, например, перешли на следующий этап –

стали жить вместе, и уже вас, собственно, он обеспечивает. То есть, это перемещение

уже в постоянное сотрудничество, в постоянные отношения с клиентом.

Вот что такое этапы «воронки». Если вы, опять же, в продажах, в бизнесе

давно, я думаю, вам это будет знакомо. Вам нужно лишь убедиться, что у вас в вашем

деле это действительно есть и работает. Если для вас это ново, придется это

попереслушивать, потому что «воронка» – это такая, одна из самых базовых и

простых технологий в бизнесе. Хотя в российском бизнесе, так если честно, то, на

самом деле, очень мало кто нормально там что-то может «воронки» строить, сейчас

это пока так еще все… На Западе более распространено, а у нас все так обычно, как

попало, там прилеплено на соплях, вот но тем не менее…

Вот как строится «механика». И когда у вас есть эта «механика», вы можете

легко продиагностировать любое предпринимательство, любой бизнес. Помните, я

говорил, что у вас одна из задач, которые вы можете решать с помощью того, что мы

на этом курсе разбираем – это легкая диагностика какого-либо дела. То есть, когда вы

смотрите на чей-то или… Сначала лучше на чьем-то, в чужом глазу соринки легче

находить, потом на свое можете смотреть.

Дело какое-то, бизнес, компания, фриланс – вы анализируете по двум этапам.

Вы сначала смотрите первый этап – что там за продукт, какие характеристики, какая

воспринимаемая ценность, что, для кого и почему именно у них, а потом вы

смотрите на « механику продаж», и как в этой компании воплощена «воронка».

Как эта компания генерирует входящий поток представителей аудитории,

которые пока еще даже потенциальными клиентами не являются, как она заставляет

их проконтактировать: оставить заявку, позвонить или еще что-то сделать? Как эта

компания осуществляет первую продажу, и как она делает так, что клиенты приходят

еще, как компания стимулирует повторные продажи?

На примере вы прекрасно это все видели уже не раз, как минимум потому, что

вы на этом курсе находитесь, потому что мы работаем строго по этим схемам, сугубо

по схеме «воронки».

74

Например, вы могли прийти к нам на какую-то бесплатность, оставить свой e-

mail, получить какой-то бесплатный курс. Вы послушали, вам понравилось,

интересное что-то, вам предлагается что-то купить первый раз. Вы купили,

посмотрели – интересно, дельные вещи говорят. Вам предлагается что-то еще, уже

покрупнее, вы тоже покупаете, потому что видите, что дельные вещи, вам это

помогает, вам это полезно и нужно. Все – постоянный клиент.

Это «воронка», и вы можете точно также диагностировать. Вы когда

смотрите на компанию, на бизнес, на фриланс, на что угодно, вы можете четко

сказать, в чем проблема, в какой точке «воронки» проблемы.

Чтобы вам было еще понятней, вспомните ваших друзей и подруг, у которых

проблема с личной жизнью. Будет все то же самое, там тоже будет «воронка».

Вот, например, вы смотрите на какого-нибудь друга, у него никого нету, вот

как-то не складывается. Что может быть, в чем проблема? Может быть, у него, в

принципе, нету входящего потока, он сидит дома и никуда не выходит, ему не с кем

познакомиться даже, нету входящего потока потенциальной аудитории. То есть,

проблема на первом этапе.

Другой вариант, человек в принципе, как-то ходит куда-то, знакомится, но у

него не завязываются свидания, у него не получается именно пригласить девушку в

кафе или сделать так, чтобы ее мужчина пригласил. То есть, первого контакта не

формируется. Значит, проблема на втором этапе, на завязывании первого контакта,

это нужно прорабатывать.

Другой вариант, бывает такое, что женщина по свиданиям ходит, но все не то,

какие-то кобели одноразовые только попадаются, и с ними не хочется даже, так

скажем, первую «продажу» осуществлять. Это значит, проблема, что, может быть

там…

Или наоборот, мужчина на свидание ходит, но дальше дело не идет. Значит, не

может осуществить первую «продажу». На вход народ генерит, бесплатно берут, а

платно – нет.

И другой вариант, когда какие-то вот такие разовые связи или короткие

романы, это вот тоже очень частая ситуация, поскольку мы тренинги отношенческие

тоже ведем, мы все это хорошо знаем. Романы короткие завязываются, но в

серьезные отношения не перерастают, человек не умеет делать повторные

«продажи», не умеет формировать ценность для длительных постоянных отношений.

Ну, и соответственно, не ту аудиторию генерит.

75

То есть, вы можете по этой схеме диагностировать любой вид отношений, в

котором присутствует обмен ценностью. Это могут быть личные отношения, но

я это вам сейчас так это, для примера, пояснил, но, а вообще это базовая схема, по

которой вы можете анализировать любое предпринимательство, дело, фриланс,

бизнес, компанию – все, что угодно.

С карьерой работает точно также, вы можете, например, посмотреть, в чем у

вас проблема. Например, нету работы или есть, но такая, что очень мало платят.

Может быть, вы просто, в принципе, не ищете даже возможностей. Человек говорит,

что «я мало получаю», но даже не заходит на сайты с предложением работы или

газету «Работа и зарплата» не берет рядом с метро. Это значит, на первом этапе

проблема.

Либо, например, о'кей, вы берете, ищете предложения, но как-то, отправляете

резюме, но даже до собеседования дело не доходит. Значит, вы не умеете продать

даже первый контакт. Проблема с вашим резюме, может быть, с вашими навыками, с

чем-то еще.

Дальше, другая проблема (значит, это была на втором этапе), на третьем

этапе вы на собеседования ходите, но на работу вас не берут. Может быть, вы не

умеете проходить собеседования, и, в принципе, коммуницировать с людьми. Может

быть, проблема в навыках, это уже вы можете, собственно, определить по

собеседованиям, на чем вы валитесь. Это проблема третьего этапа.

Четвертая проблема – вы устраиваетесь, но везде работаете недолго, что-то

все не то, компании не те или вас быстро выгоняют. Значит, что либо вы не ту

аудиторию взяли, не в те компании лезете, либо вы не умеете долгосрочно

сотрудничать с компанией, выдавать ей ценность такую, чтобы вас повышали,

оставляли в компании и повышали дальше.

Если вы давно работаете, и вас не повышают – то же самое. Вы либо вошли не

в ту аудиторию (как там примеры были, что компания, где никому ничего не надо).

Либо вы не умеете выстраивать долгосрочное сотрудничество, вы разово «продали»,

вы что-то там как-то болтаетесь, но повторных «продаж» не происходит, вас не

промотируют дальше на более высокие должности с более высоким окладом.

Вот так это работает. То есть, смотрите, опять, в любом формате зарабатывания

денег работает та же схема. Я вам говорил, что моя задача здесь была, в этом курсе,

именно дать вам короткими формулировками емкие простые схемы, которые будут

универсальны. Потому что, если вы будете обрывочно…Вот почему проблема,

помните, возникает (я в презентации рассказывал), потому что люди обрывочно

узнают: как устроиться на работу или как получить первых клиентов на фриланс, или

76

как найти бизнес-идею, но вы понимаете, вот если вы представите все, что мы

сегодня с вами разобрали как некую общую архитектуру, то вот эти отдельные

маленькие куски знаний – это маленькие точечки в этой огромной конструкции. И

если человек изучает только эту маленькую точечку, пусть даже очень подробно, у

него общая схема не работает, потому что он ее не видит, не понимает, не знает и не

чувствует.

Поэтому, мы с вами сейчас разобрали именно общую схему, как это работает, и

вы четко можете увидеть и продиагностировать, в какой точке этой конструкции у

вас проблема. Что именно, в какой точке – это и есть диагностика, я вот последнее,

то, что вам рассказывал, это именно вот как уже диагностировать.

Таким образом, по механике продаж давайте закончим. Значит, задача у вас

сводится к тому, чтобы обеспечить входной поток в вашу воронку и обеспечить

переход человека с этапа на этап. Это уже «механика», это система, ее можно

системно отлаживать. Не способом «5А», а системно. Вы можете свою вот эту

«воронку» увидеть, как-то там нарисовать-изобразить, замерить, показатели

замерить в ней, сколько у вас людей приходит на каждый этап и сколько из них

переходит на следующий.

В самом простом виде, условно говоря, вы сходили на десять собеседований,

получили три приглашения на работу. Вот у вас 30% конверсия со второго этапа на

третий – это именно механика продаж.

Помимо общей механики, существуют еще инструменты продаж. Вот если

«воронка» – это общая механика, что у вас должно происходить, чтобы у вас деньги

приходили. То есть, как сами продажи, как продавать продукт, который вы создали,

то инструменты продаж – это уже конкретно то, что нужно делать на каждом

этапе, чтобы человек перешел дальше. Это то, что непосредственно переводит

человека с этапа на этап в вашей «воронке».

Например, что такое инструменты продаж. Инструментом продаж может быть

ваше резюме, фактически продающий текст на вас как на специалиста. Это может

быть рекламный щит на улице, это может быть объявление в тизерной рекламе, это

могут быть телефонные звонки – холодные звонки, горячие звонки, e-mail-рассылка,

видео-приглашение.

Вот, например, вы на этот курс когда приходили, вы, многие скорей всего,

смотрели видео-приглашение, видео-презентацию. Там менялись текст такой на

77

слайдах, и я голосом объяснял что-то там, что будет у нас за курс. Вот это –

инструмент продажи.

Например, вот вы пришли на этот курс, большинство из вас уже постоянные

клиенты, вы делаете повторную покупку с помощью инструмента – видео-

продажника.

То же самое работает в других способах, в работе по найму у вас, например,

инструментами будут: рассылка резюме, сопроводительные письма, собеседования,

деловые, есть такой формат, всякие бизнес-завтраки, например, когда вы можете

познакомиться с нужными и качественными людьми и, соответственно, дальше к

ним пробиться на работу. То есть, это ваши будут инструменты. В бизнесе и во

фрилансе я вам тоже сейчас примеры привел, тут самое простое.

В отношениях тоже будут свои инструменты, там ваши инструменты будут:

знакомства, тусовки, в которых есть представители вашей целевой аудитории,

свидания, и все, что дальше за этим следует, это все будут ваши инструменты. То

есть, это инструменты продаж.

Давайте, теперь вот немножко сейчас я подведу резюме под частью про

продажи, и уже после этого пойдем по всем частностям, что у вас еще осталось по

вопросам.

Значит, еще раз, смотрите, суть продажи – вам нужно донести ваше «что, для

кого и почему именно у вас» до клиента, плюс довести до целевого действия, сделав

это на его языке и разговаривая решениями проблем, его проблем, и его выгодами, а

не характеристиками продукта. Это суть того, что мы делаем.

Теперь, как мы это делаем. Мы рассматриваем процесс продажи как воронку,

в которой четыре базовых этапа. Первый этап – человек просто представитель

аудитории, он просто подошел к вашему делу. Второй этап – он проконтактировал,

и у вас появляется возможность ему продать. Третий этап – он купил первый раз,

стал первым клиентом, стал клиентом впервые. И четвертый этап – он стал

постоянным клиентом, он покупает регулярно.

По этой схеме вы можете диагностировать любые бизнесы, фрилансы и что

угодно еще, и ваша задача – обеспечить входной поток в «воронку» и переход

человека с этапа на этап.

При этом, для того чтобы это происходило, вам нужны инструменты продаж

– непосредственно то, что будет переводить человека с этапа на этап. Инструменты

вы можете обеспечивать сами, а можете нанимать кого-то, кто будет это

обеспечивать.

Вот это общая схема, общая механика по продажам.

78

Давайте теперь ваши вопросы по этой части. То есть, мы с вами разобрали

сейчас, в принципе, всю формулу. Любые вопросы, которые у вас остались – это уже

частности, которые из нее вытекают. Поэтому давайте сейчас, собственно, по

вопросам.

79

Каст девятый: Ответы на вопросы – 00:12:33 мин.

Так, попробую по порядку, насколько я вижу, где начинаются вопросы. Если

что, скопируйте потом.

Так, Анна спрашивает: «Про личные отношения, в каком курсе подробно

можно послушать про применение этой схемы на отношения на практике?»

Я сейчас так с ходу, наверно не скажу, у нас по отношениям еще не

довыпущено все, что… Точно еще не все выпущено, что я хотел, где бы это было

рассказано. У нас, по-моему, начат курс «Механика любви», там часть из него

записана, но, он еще не целиком готов, если я правильно помню. Нам его еще нужно

закончить – это в «noCredo». И в «Матрице», собственно, у нас готовится «Матрица

любви».

Так, Николай, про перенос с Джея Абрахама на отношения – это нужно иметь

очень прокаченные уже навыки мышления для того, чтобы это легко перенести. Я

понимаю, что это для тебя проще, просто сделать, но это сильно не для всех так.

Иначе, в принципе, хватило бы пары тренингов вообще на все темы.

Так, вопрос: «Как вписывается в эту схему трейдинг?»

Вы знаете, Стася, я очень плохо представляю себе что-либо про трейдинг,

поэтому мне не хотелось бы давать вам какие-то неправильные ответы. Если вы

поподробней расскажите, чем конкретно вы занимаетесь как трейдер, может быть, я

смогу вам что-то подсказать.

Так: «К дружеским отношениям все сказанное подходит в том числе?»

Конечно, любые отношения – это транзакционный процесс, это процесс

обмена какими-то ценностями, всегда. А вот, собственно, Николай следующей

строчкой подсказывает вам ровно то же самое.

Сообщение из чата: Да, «Механика любви» не целиком и «Матрицу любви»

тоже жду, год примерно» – Анна пишет. Анна, в общем, мы обрадуем вас через

некоторое время. «Механика любви» да, не целиком она еще тоже готова.

80

Так, вопросы, значит, у нас есть: «Каким способом повысить экспертность

в глазах людей?»

Причем, стать экспертом – это неправильный ответ. О'кей, сейчас. Я пока

сейчас соберу, какие вопросы у нас есть.

Так: «Трейдинг – торговля на Forex».

Вы знаете, я бы, наверно, мог бы вам что-то ответить, но я очень плохо себе

представляю трейдинг, Forex, для меня это тема такая, я в нее особо не лезу, вот

поэтому я просто боюсь вам что-нибудь неправильно подсказать.

Сообщение из чата: «Что такое транзакции?»

Транзакция – это процесс обмена. Вы когда покупаете хлеб в магазине, отдаете

за него деньги – это транзакция. Когда вам подружка приходит, плачется о своей

личной жизни несчастной, и вы ее слушаете, и она вам за это благодарна – это тоже

транзакция.

Так, Роман пишет: «Чтобы стать экспертом в теме, нужно не только

изучать тему и делать результаты в ней, но и заниматься самобрендом, в том

числе и самопиаром».

Смотрите, вот давайте сразу начнем думать в категориях, о которых мы сегодня

разговариваем. Вот смотрите, вы пишите: «Чтобы стать экспертом в теме,

нужно не только изучать тему и делать результаты в ней».

Скажите, «изучать тему и делать результаты в ней» в нашей сегодняшней

формуле это что? Это ко всем вопрос, не только к Роману, который его задает. Как вы

поняли? Вот вы хотите стать экспертом, и чтобы вам за это платили деньги. Вы

осваиваете зону экспертности и делаете результаты в ней. Что это в нашей формуле?

Давайте, мне хочется, чтобы несколько человек дали свои версии. Как вы

думаете, давайте включайте голову, что это такое по формуле сегодняшней?

Привыкайте сразу мыслить этой формулой. Она реально отвечает на все вопросы,

которые вы сегодня задавали, нужно лишь вам научиться эту формулу прикладывать

в правильное место.

Я вижу, много народу пишут, давайте дописывайте, мне хочется, чтобы вы

именно задумались и написали, как вы думаете.

81

Так, в основном написали. Значит, у нас есть варианты: «характеристики» ,

«повышение характеристик», «ценность», «характеристика создания продукта»,

«продукт», «выявить ценность», «делать результаты скорее процесс, а не продукт,

интересный клиенту».

Так, о'кей, хорошо. Мнения есть разные. Собственная экспертность – это

характеристика. Вспоминайте пример про бухгалтера, вы умеете идеально сводить

отчеты и все делать аккуратно и чисто – это характеристика. Поэтому если вы хотите

зарабатывать на экспертности в какой-то теме, то изучить саму тему – это

характеристика, это нужно, но это характеристика. А вот дальше вам нужно эту всю

экспертность уже упаковывать в воспринимаемую ценность для клиента и

выстраивать «воронку», которая будет эту вашу экспертность продавать. Так, это вот

по поводу экспертности.

Так: «Каким способом повысить свою экспертность в глазах людей?» –

вопрос был.

В принципе, я практически на него сейчас и ответил. Но, по сути, вы

спрашиваете о том, как выстроить «воронку» и подачу (преподнесение вашего

продукта, коммуникацию ваших «что, для кого и почему именно у вас») в каком-то

конкретном виде бизнеса. Как донести вашу экспертность до других людей. Задайте

себе вопрос: донесение вашей экспертности – это, на каких этапах воронки может

происходить, и какими инструментами это можно сделать?

Опять же, переводите это в категории, о которых мы сегодня говорим,

переводите это в формулу. Вот вы задаете себе вопрос: как мне повысить

экспертность в глазах моей целевой аудитории? И думаете, ага, вот есть моя целевая

аудитория, есть моя экспертность, какие у меня есть инструменты повышения

экспертности, и к каким этапам «воронки» они относятся. После этого вы

прикладываете их к «воронке» и смотрите, они вообще к тем этапам

прикладываются, к которым вам нужно или нет.

Так,

Валерий

спрашивает:

«Получается,

нужно

понять

свои

характеристики, перевести их в воспринимаемую ценность и создать

правильную воронку продаж, верно ли?»

В принципе, да, я бы сказал, что то, что вы сейчас написали – эта фраза, может

быть, не все охватывает, но в целом правильно, в целом правильно. Некое резюме я

еще постараюсь сегодня для вас подвести.

Так, давайте еще по вопросам, если есть вопросы – задавайте.

82

Кстати, вообще напишите, как вы, потому что я вижу, что, то ли подустали,

потому что вопросов мало, и вы так уже со скрипом отвечаете. Я понимаю, что мы

так сегодня с утреца зарядили, даже с обеденным перерывом все равно может быть

непросто, если для вас это ново и сложно. Напишите, как вообще у вас состояние,

входит ли еще что-то или не нужно вас насиловать еще информацией.

В принципе, мы основное-то разобрали, у меня именно задача, если у вас

остались вопросы, именно какие-то частности доразобрать по применению, потому

что, в принципе, мы с вами формулу разобрали. И, в общем-то, любые вопросы,

которые у вас сейчас возникнут, они полностью отвечаются этой формулой. Мне

нужно лишь, чтобы вы теперь научились формулу, которую узнали, применять к

вашей реальной жизни. То есть, сейчас вопросы больше они об этом.

Сообщения из чата: «Немножко мозг поплыл, торможу. Усталость есть».

«Состояние хорошее». «Понятней будет вряд ли».

Так: «Не совсем удается до конца понимать, как формулу к жизни

применять, нужно переварить». – Да, тут вы совершенно правы.

Сообщение из чата: «Мне даже поплохело немножко от такого взрыва

мозга». – Ну, бывает .

Так, а вот вопрос Андрей задает: «Как из бесплатного продукта привести в

платный, чтоб приносил доход?»

Еще раз, смотрите, Андрей, «как из бесплатного перевести в платный». Вопрос

ко всем на понимание. Вот вопрос Андрея: «Как из бесплатного перевести в

платный, чтоб приносил доход?»

Первое, что мы должны себя спросить: про какие этапы «воронки» идет речь?

Что, где… На каком этапе находится бесплатный продукт, на каком платный, переход

от бесплатного в платный – с какого на какой этап «воронки», напишите. Можно

циферками или еще как-то. У кого еще мозг не расплавился.

Из какого в какой? Так, вот уже есть разные варианты. Два не может быть,

потому что это переход с этапа на этап. Так, в общем, разные варианты, правы те, кто

пишет со второго на третий. То есть, с бесплатного в платный, бесплатный

подразумевает, что человек уже знаком с этим бесплатным, и нам нужно в платный

перевести. А первая покупка платная – это третий. То есть, это со второго на третий.

83

Теперь смотрите, нам нужно перевести со второго на третий. Вы не уточнили,

в каком бизнесе, или в каком деле, в каком формате, поэтому дальше следующий

вопрос мы себе задаем. Вот в нашем конкретном приложении: в работе, фрилансе,

бизнесе, какие инструменты продаж могут перевести человека со второго на третий

этап?

Например, в нашем бизнесе это будут продающие тексты, продающие видео,

контентные видео, лончи, e-mail маркетинг, ретаргетинг, социальные сети и еще

масса всяких инструментов. То есть, это то, что у нас бы работало.

Да, в других приложениях это могут быть переговоры, свидания, как мы

сегодня узнали, это все тоже инструменты продаж. Контекстная реклама, да.

Контекстная реклама – это тоже инструмент, который работает как раз таки с первого

на второй шаг, чтобы у вас человек, который вообще не в теме, подошел на вход. С

первого на второй и вообще для первого, чтобы как бы с нулевого на первый. Чтобы

народ подошел на вход и мог предпринять первый какой-то контакт с вами.

Так, хорошо, я вижу, вы уже так многие тормозите и подустали. Давайте так,

мы немножечко сейчас сделаем минуточек на пять перерыв чайный. Вы выйдите,

откройте окошко, подышите воздухом, сделайте зарядку. И после этого мы

немножечко резюмируем, и может быть, у вас вопросы какие-то созреют. Если не

созреют, то просто хотя бы подведем итог, резюмируем, чтобы вы немножко уложили

у себя в голове и пошли переваривать все это дело.

Давайте короткий перерыв, и после этого завершающая часть.

84

Каст десятый: Резюме – 00:07:28 мин.

Итак, друзья, давайте к завершающей части нашего сегодняшнего эпического

курса «Как делать деньги», и я очень рад, что я его провел, мне прям сильно хотелось

этим всем поделиться. Я вижу, что вот уже некоторые пишут товарищи, что «прям

емко и то, что хотел, рад, что приобрел сегодняшний тренинг» и так далее. Это очень

радостно и приятно слышать.

Давайте немножечко подведем итог, некое резюме тому, что мы с вами сегодня

разобрали. Есть еще куча вопросов, которые я мог бы рассказать, пояснить, показать

приложение этой формулы к чему угодно, потому что она реально всеобъемлюща,

она отвечает на все вопросы, которые у вас могут возникнуть.

Я понимаю, что вам самим может быть сложно пока что вот эту формулу,

которую вы узнали, пусть даже довольно подробно и детально, приложить к своим

конкретным ситуациям, но я понимаю, что уже и мозг просто не у всех справляется,

и вопросы появятся у вас позже.

Поэтому просто немножко резюмирую.

Для того чтобы вам, как раз таки вопрос был, как это все применить. Для того

чтобы вам применить те знания, то фундаментальное понимание, которое вы сегодня

получили, ваша задачи.

Первая задача – это концепция. Мы с вами вначале довольно долго разбирали

именно концепцию того, что такое деньги и как они работают, как они работают в

современном мире, к чему людей подталкивают в этом, к чему нужно прийти, чтобы

вы могли в этой игре выигрывать.

Это концепция. Здесь у вас задача простая – гулять по городу, смотреть по

сторонам и видеть, как эта концепция воплощена в жизни. Вам нужно от концепции,

которую вы сегодня услышали, перевести это на уровень «шкурного» понимания,

что вы реально, глядя по сторонам, видите, как это работает. Это первая задача.

Вторая задача – это, собственно, формула: вам нужно создавать

воспринимаемую ценность и продавать воспринимаемую ценность. Чтоб создавать,

вам нужно выявить свои возможности, таланты, предрасположенности,

потенциальные любимые дела. Я сегодня вам это говорил, задаваться вопросом:

«Какие проблемы вы можете решить, какие выгоды вы другим людям можете

предоставить?»

85

Дальше вы накидываете, собственно, идеи, – какие модели зарабатывания

денег, генерации денег, вы можете применить. То есть, разные идеи, для каждой из

которых вы отвечаете на вопрос: «Что, для кого и почему именно у вас?»

Вот вы накидали, потом вы эти идеи, присматриваетесь к ним в разных

форматах, в разных модальностях. То есть, а что, если это сделать в режиме наемной

работы? А что, если это сделать в режиме фриланса? А что, если на этом создать

бизнес?

И вот, вы все это гоняете, у вас, получается, может быть, десятки разных

вариантов. Вы выбираете финалистов, которые наиболее перспективны, наиболее

вам по душе и в тех форматах, которые вам сейчас близки. Для этих финалистов,

какие-то у вас лучшие идеи появились в результате, вы прикидываете: «О'кей, как

можно построить «воронку» для этой идеи?»

То есть, прежде чем что-то запускать, вы должны понимать заранее, как у вас

будет «воронка-то» выглядеть. То есть, откуда люди будут приходить, в принципе,

входной поток, как вы будете вытаскивать их на первый контакт с возможностью

продажи, каким способом, как вы будете им продавать в первый раз, и как там будет

обеспечиваться повторность.

Дальше, собственно, вы подбираете инструменты. Каждый этап, какими

инструментами продаж решать. Может быть, какие-нибудь инструменты вы будете

осваивать, может быть, вы будете кому-то их делегировать, кого-то нанимать для

воплощения инструментов.

Ну, и все, вот у вас получились идеи по деланью денег, модели деланья денег, с

продуманными воронками и инструментами. Вы берете самые перспективные идеи и

переводите их на третий этап связки – на продуктивные действия. Вспоминайте, с

чего начинали.

Вот общая схема. Все, что я вам обещал в презентациях, я сегодня вроде бы

про все вспомнил, про все рассказал, как и что делать. То есть, как диагностировать

те или иные идеи на пригодность, как определить, что вам подходит, какие вопросы к

любой идее задать, о чем подумать. Как обеспечить продажи, как обеспечить переход

к более высоким ценникам за счет воронок. Вроде бы, насколько я помню, все это мы

с вами разобрали.

Если у вас на данный момент есть какие-то вопросы, вы их задайте, если

сейчас уже что-то есть. И, соответственно, если какие-то вопросы будут позже, то их

тоже можно будет уже задать. Многие из вас приходят на «Зеон», там это все тоже

можно спросить.

86

В общем-то, наверно, по тому, что я хотел рассказать, по крайней мере, самое

основное я вам рассказал. Больше, я думаю, в общем-то, и не влезет. Поэтому

давайте я сейчас отвечу на вопросы, которые у вас есть, и на этом будем заканчивать.

Значит, еще кто-то спрашивал из вас именно, какие технологии нужно отдельно

осваивать. У вас, смотрите, то, что мы сегодня разобрали – это фундамент. И когда

вы будете сталкиваться с любыми другими тренингами, что-то близкое по теме, не

важно, моими или чьими-то еще, вы будете уже видеть, в какой точке всей вот этой

схемы этот тренинг вас обучает.

И моя задача, я вам уже сегодня это говорил, была какая? Чтобы, если вы до

этого просто по отдельности изучали какие-то куски, и вот сейчас вы в интернет

взглянете, там есть: «Как создать интернет-магазин?», «Как сделать трафик из

социальных сетей?», «Как продавать какой-нибудь фриланс, услуги дизайна?», «Как

написать продающие тексты?», «Как найти работу?», «Как пройти собеседование?» и

«Как найти себе богатого мужа?».

То есть, огромное количество отдельной отрывочной информации, но, когда вы

не понимаете общую схему, вы не понимаете, в какое место ее вставить, эту

информацию. Более того, может быть, у вас с этим местом уже все в порядке, вам

другое нужно, но, так как вы не видите общей архитектуры, вы не видите, где у вас

пробел.

Вот сегодня вы общую архитектуру узнали, и теперь для любой идеи по

деланью денег вы можете четко увидеть, продиагностировать – что именно вам

нужно. Вы можете сами определить свою потребность в обучении, какой именно

вам нужно. В частности, это вам экономит деньги на тренингах, потому что вы

понимаете, какие вам нужны, какие нет.

Если, например, у вас все в порядке с инструментами продаж, но проблема с

построением «воронки» в вашем конкретном бизнесе, значит, вы идете не на тренинг

по продажам, который вам не нужен, а на тренинг, например, по «воронкам», по

построению системы продаж. Или по чему-то еще, там в каком месте у вас провал.

Если у вас есть какие-то конкретные вопросы, какой тренинг нужно пройти

для... можете меня спрашивать, я, если что-то у нас есть, я порекомендую, если нет,

подумаю, у кого еще это можно купить. Если есть, впрочем, какие-то просто вопросы

по сегодняшнему всему материалу, тоже задавайте.

87

Каст одиннадцатый: Ответы на вопросы – 00:25:52 мин.

Так: «Повторные продажи стимулируем новыми ценностями для

человека?»

Не всегда новыми, они могут быть и теми же самыми. Ну, например, вот когда

вы покупаете тренинги, вы можете исходить из тех же самых ценностей, но вы

понимаете, что вот этот новый тренинг, он вам докрутит вот это для интегрально той

же самой ценности. Могут быть и для разных ценностей, это не обязательно.

Повторные продажи стимулируются следующим образом, смотрите. У вас

человек один раз купил, для первой продажи вам нужно только продать. Чтобы

сделать первую продажу, совершенно не важно, какое у вас качество обслуживания,

но, если вы хотите повторные продажи, у вас должно быть высокое качество

обслуживания (того, что человек получает после продажи), чтобы он был доволен

тем, что он купил, иначе он второй раз не придет.

Поэтому повторные продажи – это индикатор того, что люди довольны тем, что

вы делаете, они покупают это повторно, либо у них нету вариантов, либо им

действительно именно все и нравится. Нет вариантов – это обычно какие-нибудь там

государственные услуги, а с коммерческими компаниями это обычно значит, что

продукция компании нравится клиентам.

Поэтому повторные продажи стимулируются удовлетворенностью человека

от обслуживания в первый раз. Под обслуживанием я понимаю просто выдачу того,

что человек купил, и все, что с этим связано, весь user experience, и тем, что вы

показываете человеку его следующие какие-то там потребности, показываете, какие

еще проблемы вы можете ему решить, какие еще выгоды вы можете ему обеспечить.

Либо просто он хочет то же самое. Например, он съездил в отель отдохнуть,

ему очень все понравилось, вы даете ему скидку на следующее посещение, и через

годик или через полгодика пишете ему: «Не собираетесь ли вы в отпуск? Вот у нас

для вас номер прям, уже забронирован, приезжайте к нам еще разок».

Николай пишет: «Дай людям маячок, что конкретно делать дальше, какой

курс купить, чтоб начать фриланс продавать за нормальные деньги».

Смотрите, я не то, чтобы именно специализируюсь на продажах фриланса. Из

того, что есть у нас, я рекомендую (если вы собираетесь что-то продавать) –

проработайте копирайтинг. Это относительно универсальный навык, продажи

текстом. Если вы умеете продавать текстом, то в принципе, вам все остальное

намного проще уже освоить.

88

Конкретно по продажам именно какого-то тематического фриланса, я точно

знаю, что уже есть тренинги именно, типа там вот, как продавать дизайн какой-

нибудь. Вот у меня есть знакомый, Стас Орехов, он, например, обучает, как делать

3D-визуализации интерьеров и экстерьеров и на этом зарабатывать. Я знаю, что есть

тренинги именно по заработку на конкретных видах дизайна. У нас именно из

такого, что будет работать везде – это, наверное, копирайтинг в первую очередь.

Ну, и дальше смотрите, что там, с чем вы еще столкнулись. Например, если у

вас не получается выявить, чем вам хочется заниматься – это «Любимое дело» курс

пройдите, у нас есть. Если у вас проблемы, вот кто-то сегодня говорил там, с

самоорганизацией и прочим, сегодня я уже упоминал – «Управляемый аврал».

Еще из того, что я рекомендую в принципе, независимо от того, чем бы вы ни

занимались – это «Стратегия жизни». У меня ее прорабатывают мои коллеги по

индустрии, и в частности, кто больше меня зарабатывает. Вот они сейчас, что-то у

нас пошла тема, в общем, мои товарищи стали мои тренинги прорабатывать.

Так: «Как докручивать существующий, но вялый бизнес?»

Татьян, проанализируйте его полностью по сегодняшней формуле, прямо вот с

самого, начиная с «создавать» и заканчивая «продавать». Проанализируйте, в какой

продукт, какие характеристики, какие воспринимаемые ценности, «что, для кого и

почему именно у вас». Потом проанализируйте, делает ли бизнес суть продажи,

коммуницирует ли он это своим потенциальным клиентам на их языке, описывая

решаемые проблемы и получаемые выгоды, как в нем устроена «воронка», какие

этапы «воронки» работают, какие не работают.

Если вы прогоните существующий, но вялый бизнес вот по этому анализу, вы

получите абсолютно точный ответ на вопрос, который вы сейчас задали. Собственно,

в этом у меня и была задача, чтобы у вас была абсолютно точная схема диагностики,

универсальная, для любой ситуации.

Так, Алтынкул пишет: «Конспектировала некоторые моменты тренинга,

сейчас заглянула в начало конспекта, у меня такое ощущение, что я записывала

это не три часа назад, а несколько дней назад. Не поняла, почему такое

ощущение?».

Здесь-то как раз все очень просто. Если какая-либо информация сильно меняет

ваше восприятие или мышление, то это воспринимается, это изменяет, искажает

восприятие времени. Вы же прекрасно знаете, что время воспринимается человеком

не линейно. Иногда время тянется для вас медленно, иногда летит быстро.

89

Иногда проходит день, а вам кажется: «Боже мой, какой длинный день! Я почти

не помню вообще, вот я сегодня утром вставал, это было так давно!» А иногда

неделя прошла, думаешь: «О, как это незаметно неделя пролетела, вот уже и

пятница». То есть, наполненность времени разная.

Когда

наполненность

времени

высокая,

ваше

сознание

успевает

попереключаться в разные состояния много раз (то, что мы в «Матрице» называем

«тактовой частотой»), вы субъективно воспринимаете насыщенность, наполненность

времени как более высокую, и вам кажется, что прошло больше времени. Это вот тот

же самый эффект, это эффект «тактовой частоты».

То есть, локально вы попали в место, не знаю, как это назвать, в пространство,

в котором очень высокая «тактовая частота» по сравнению с тем, которая у вас

обычно. И поэтому вам кажется: «Ух, нифига, сколько времени прошло!»

То же самое вы будете испытывать, если окажетесь у нас на живом тренинге.

То есть, тренинг идет, допустим, два дня, к вечеру второго дня, даже к вечеру

первого, люди уже думают: «Блин! Сегодняшнее утро было так давно!» Потому что

очень много изменений в голове происходит, и субъективная наполненность времени

становится выше.

Так, Светлана пишет: «Этот тренинг – краткий курс личного маркетинга,

который учат в институте полгода минимум».

Ну, значит, я сэкономил кому-то полгода.

Так: «Какой тренинг для прокачки продаж?»

Слушайте, но по продажам очень много специалистов, здесь скорее не по

продажам вообще вам нужно думать, а по каким инструментам. То есть, какие

инструменты вам нужно прокачать: телефонные продажи, копирайтинг и еще куча

всяких вариантов. То есть, вам нужно, когда вы схему прорисуете вашей «воронки»,

вам будет понятно, какие инструменты вам надо освоить.

Сообщение из чата: «Какой тренинг пройти по услугам оффлайн?»

Андрей, не понял ваш вопрос, что вы имеете в виду? Что значит «тренинг по

услугам оффлайн», расшифруйте.

90

Виталий спрашивает: «Правильно ли я понимаю последовательность:

любимое дело, выбор целевой аудитории, разработка технологии продажи – и

вперед?»

Вы знаете, Виталий, я могу, в принципе, сказать, что это последовательность,

но в действительности это не так критично. Да, любимое дело – это хорошо, как бы с

этого начинать, в принципе, хорошо, чтобы вы начинали не с «чем мне по-быру (по-

быстрому) заработать», а все-таки «что мне нравится». Это значительно увеличит

вероятность того, что вам будет, удовольствие будете получать от того, как вы деньги

зарабатываете, но там, в принципе, много чего еще всплывет.

Вы когда начинаете делать, вылезает очень много всего. У меня было точно так

же. То есть, начинаешь вот это все делать, а там вылезает еще куча всяких навыков,

которых у тебя нету, а они тебе нужны. Это нормально. Поэтому да, в принципе, вы

можете начать с любимого дела, а дальше, когда вы делаете все то, что делаете, у вас

там всплывут потребности все остальные. Причем, все по-разному до них, в разной

последовательности, дозревают.

У меня мои знакомые, которые именно, уже на хорошем уровне, у них

работающий бизнес, деньги есть. Например, многие из них дозревают до

необходимости проработки стратегии жизни только тогда, когда у них там уже есть

сто пятьдесят, триста, пятьсот тысяч в месяц. И вот они уже допирают, что «а что-то

как-то им вот», работают слишком много, или что-то вот как-то не нравится, вроде

деньги есть, но что-то не то. Они дозревают пройти «Стратегию жизни».

Можно ее пройти за… Можно подождать, пройти ее тогда, можно пройти

заранее и как бы заранее соломки подстелить. То есть, по мере того, как вы все это

будете делать, у вас огромное количество еще вылезет всяких потребностей,

необходимостей.

Вот Роман говорит, что в институте этому не учат, иначе бы у нас маркетологи

чего-нибудь да стоили. Ну, да, отчасти с этим могу согласиться.

Так: «Повторные продажи идут довольно неплохо, сложней с входящим

потоком».

Вот о'кей. Опять, с входящим потоком, вы про какой говорите этап «воронки»?

Может быть, вы говорите про трафик, именно входящий поток просто холодных

людей абсолютно, которых вы даже на контакт не вытащили. Может быть, вы

говорите о том, что не получается их вытащить на контакт на первый, а может быть,

вы говорите, что не получается им на первом контакте продать.

91

Это три разных задачи, вам нужно выделить, в какой именно у вас проблема, и

спросить себя: «О'кей, какими инструментами я могу эту задачу решить? Я эти

инструменты умею – не умею? Могу ли я сама их выполнить или я могу кого-то

нанять, привлечь, аутсорсить, кто мне будет это делать?»

Ну, да, и вот еще Елена подсказывает рядом, что… А, Елена и говорит, что:

«значит работать с ценностью, инструментами». Ну, совершенно верно, я сначала

вашу первую строчку прочитал, потом вторую. Все правильно, да. И смотрите, вот те

люди, которые к вам приходят, если они покупают хорошо повторно, но плохо на

входе, значит, вы плохо коммуницируете. Вы не доносите до них свои: «что, для кого

и почему именно у вас».

То есть, когда они уже поняли, они на практике поняли: «Да, классно! То, что

надо!» А до этого вы не доносите до них то, что им нужно услышать. Может быть,

говорите не на их языке, может быть, рассказываете характеристики вместо выгод и

решений проблем. То есть, все, что мы… Опять, прямо анализируйте по шагам, по

всей сегодняшней схеме.

Опять же, да, копирайтинг, наверное, все-таки, да, более-менее универсально.

Если у вас есть проблемы с донесением до клиента того, что ему все это даст, зачем

ему это нужно. Вот если у вас проблемы, что первые продажи так себе, а повторные

хорошо, качество в порядке, а вот донести до клиента не получается. Учите

копирайтинг – это вас научит, потом в любом инструменте это делать.

Например, когда я делаю для вас презентацию в видео-формате, вроде бы я

делаю видео, но на самом-то деле – это копирайтинг. Я какие-то слова подбираю,

которые я вам говорю, в результате которых вы приходите на тренинг. Это все равно

в основе своей слова. Вот как нужно, какие слова нужно говорить, писать, чтобы

человек покупал – это копирайтинг. Я думаю, что да, – это один из таких,

универсальных вариантов.

Сообщение из чата: «Я интроверт, стоит ли пытаться преодолеть

дискомфорт публичных выступлений и записывания себя на видео?»

Это с интроверсией, как раз вообще никак не связано, я тоже интроверт.

Экстраверт – это пойти на конференцию из тысячи человек и с сотней из них

познакомиться, затусить, ночью с ними бухать до утра, и продать несколько

контрактов за сигарой и текилой. Вот это экстраверт. А интроверсия и записывание

себя на видео – это вообще никаким боком не связано.

Как раз видео – это самый такой очень интровертный способ, че, поставил

камеру, да пиши. Здесь-то как раз все просто.

92

Сообщение из чата: «Дмитрий, как заказать «Управляемый аврал», не могу

найти на сайте, куда нажать».

Елена, напишите в support, скажите: «Хочу купить «Управляемый аврал».

Сейчас ссылку на support дам.

Многие тренинги, которые у нас есть, нигде не выложены, для них нету

описаний, но они у нас есть. Вот поэтому, можно все в support спросить: «Скажите, а

вот есть вот это?» У нас такой, весьма неортодоксальная у нас система продаж, но

это не случайно так сделано. У нас даже к некоторым тренингам продающие тексты

есть, но они никуда не выложены.

Так: «Как показывает практика, чистых интровертов или экстравертов

очень мало». – Не суть, здесь вопрос про преобладающую функцию.

Татьяна спрашивает: «Как воспринимаемую ценность клиента распознать,

чтобы не через свой фильтр?»

Татьяна, собственно, навыком впрыгивания в чужую шкуру. А, вот Валерия

следующей строчкой подсказывает. Навыком впрыгивания в чужую шкуру.

Копирайтинг и все прочее. Если вы далеки от своей целевой аудитории, попробуйте с

ней вот как-то… подсмотреть за тем, как она живет.

Я обожаю рано утром выходить из дому, часов в половине восьмого где-то

утра, идеально. В половине восьмого, в восемь, иногда полдевятого, в восемь, где-то

в это время. Встаю, иду, захожу в метро, пока там самый трэш, еду, проникаюсь вот

этим вот всем. Дальше там что хочу, хожу, гуляю по городу.

И вечером иногда люблю очень возвращаться в час пик, когда ты реально

видишь, как люди живут. Очень рекомендую, если вы далеки от своей аудитории,

найдите способ с ней сблизиться.

Я обожаю кататься на трамвае, те места, где просто нормальные люди.

Трамвай, метро, автобус, продуктовый магазин. Если вы привыкли к хорошим

продуктам, зайдите… Вот, опять, иногда…

Нет, это не то, чтобы вам жить надо как целевая аудитория, нет. Просто иногда

делайте вылазки. Иногда я намеренно иду в «Пятерочку». Я не знаю, у кого есть –

нет, у нас это популярная сеть таких самых-самых дешевых магазинов продуктовых.

Вот иногда, я прям, иду в «Пятерочку», мне это сильно помогает, вот именно, как бы

калибровать свою шкалу, понять нормальных людей. Потому что мне же нужно для

нормальных людей потом писать что-то и так далее.

93

Так: «Кстати, где находится описание тренинга «Стратегия жизни»?»

То же самое, пишите в support: «Здравствуйте, я хочу курс «Стратегия жизни».

Там вам уже подскажут.

«Стратегия жизни» – еще один универсальный вариант, это прям вообще

независимо от вашей жизненной ситуации, это вот прям по-любому, одна из моих

лучших рекомендаций. «Стратегия жизни» обязательно проработайте.

Я сам «Стратегию жизни», как методику эту выработал, за последние

несколько лет и вот много лет пользуюсь, у меня реально сейчас «Стратегия жизни»

– самый популярный продукт для таких клиентов, которые зарабатывают больше

меня или наравне.

Так: «Узнать подробней ценности можно через их запрос, какая-то

проблема, что хотели бы получить? В тренинговом бизнесе собирать,

анализировать больше?»

Совершенно верно, вы слушаете клиентов, что они говорят.

Так: «Когда будет «Spell chane. Искусство манипуляций»?

Зреет, Татьяна. У нас, я вот как-то уже рассказывал на «Зеоне», у меня знаете

как, с тренингами у меня такая посевная система, я сначала заявляю… Вот если

тренинги не заявлять, что вообще вот это будет, то у меня как-то оно может очень

бесконечно долго вызревать. Когда заявляешь, что будет такой-то тренинг, кому-

нибудь уже билет подаришь, как-то знаете, у людей начинает формироваться какой-

то предварительный запрос, и он стимулирует к формированию информации,

программы уже точной.

То есть, у меня есть понимание, что у меня дофига того, чем мне хотелось бы

поделиться по этой теме, но вот конкретика обычно формируется по запросу. И когда

мы говорим, что да, будет такой-то тренинг, люди как-то начинают об этом думать. У

меня на запрос формируется уже точная программа. У меня вот так работает.

То есть, я замечал много раз, что я практически не умею выдавать информацию

просто в вакуум. Мне нужно… Легче всего мне выдавать информацию, когда есть

какой-то запрос от людей. Я тогда совершенно легко ее выдаю. Поэтому у меня

знаете как… вот почему я сказал про вызревание.

Я рассказывал в прошлый раз, мы стараемся вот сейчас какой-то оптимальный

баланс найти между тем, чтобы быстрее выдавать тренинги, которые мы уже заявили

и хотим выдать, и в то же время сбалансировать это с тем, чтобы тренинг именно

94

вызрел. Как бы на основе запросов людей сформировалось, вот что прям вот, чтобы

самое было «мясо». Вот сегодняшним я очень доволен курсом, прямо вот мне

понравилось, то, что надо.

Так, все то же самое, про все остальные. «Скрытые ресурсы личности» –

такого тренинга мы не заявляли, у нас, по-моему, был комплект бесплатностей с

таким названием некоторое время назад.

Так: «Когда впрыгиваю в чужую шкуру, после этого сильно устаю. Есть

какие-нибудь инструменты, чтобы быстро набраться сил или же вообще не

уставать от этого впрыгивания?»

Да, есть, сейчас я поясню. С одной стороны, это, конечно, имеет некоторую

трудозатратность ( вот это вот впрыгивание в шкуру других людей). Это в любом

случае есть и будет, от этого вы никуда не денетесь, но вы можете научиться делать

это быстрее и легче. Значит, основные инструменты – это «подстройка-отстройка»,

это вообще классика. Ваша способность отстраиваться от людей, от их

эмоционального состояния, мыслей, мнений.

Косвенно мы этим занимаемся в «Матрице гениальности», косвенно. То есть,

если вы хорошо проработаете «Матрицу гениальности», у вас это без

дополнительных навыков будет работать. Если вы именно качественно проработаете

вот те блоки, которые связаны с отстройкой.

Еще это вопрос «тактовой частоты». То есть, что такое «сильно устаю»? Вы

впрыгиваете в чужую шкуру, и вам нужно много сил, чтобы впрыгнуть, много сил,

чтобы выпрыгнуть. Это вопрос скорости переключения – не хватает «тактовой

частоты», повышения «тактовой частоты».

Так, давайте, если еще какие-то вопросы есть.

Так, Елена Морозова пишет: «Антисаботаж» есть в продуктах, но там

пусто».

Смотрите, если у вас есть продукт, но в нем пусто, это значит, что у вас есть

билет на этот тренинг. То есть, вы получили его бонусом, например, где-то, и мы вам

заранее открываем страничку, на которой будет этот тренинг. Это как бы как билет.

Соответственно, когда тренинг проводится, он на этой страничке появляется.

Сообщение из чата: «Когда он будет? Хотелось бы участвовать очно».

95

Мы делаем рассылку, когда какой-то тренинг из тех, что у нас был заявлен, и он

у вас открыт, перед тем, как его проводить, мы отправляем письмо по всем, у кого

есть к нему доступ.

Так: «Как поменять в голове, если проблемы клиентов кажутся слишком

тупыми? Я понимаю, что так нельзя».

Нет, что значит, нельзя, Татьяна? Это нормально. Для тебя вещи очевидны, а им

не ясны, и тебя не зажигает. Это проблема того, что ты – уже не твоя целевая

аудитория, это нормально. Ответ на этот вопрос, и он, во-первых, не один и точно не

простой, их много, и разным людям разное подходит. То есть, смотри, один вариант –

это когда ты себя автоматизируешь.

Например, у нас «Матрица денег», вообще все тренинги я один раз все

провожу. Вот мы сейчас провели «Как делать деньги» с вами – все, курс есть, его не

нужно еще раз проводить. То есть, в следующий раз, когда кто-то об этом

спрашивает, я просто сразу отправляю на этот курс. Это один вариант.

Другой вариант – это если ты можешь находиться в потоковом состоянии в

ответ на запрос, тогда независимо от того, какой запрос тебе выдают, тебе по кайфу

из потока вещать, причем, ты можешь новые вещи вещать, не те, которые раньше.

Это то, как работают, не знаю там, Экхард Толле, Муджи… То есть, когда народ из

потока вещает. То есть, они просто сидят, им по кайфу, их спрашивают (для них это

все банально и понятно), а им нормально из потока хр*начат, им по кайфу. То есть,

ты этим можешь наслаждаться.

Что еще? Ну, вот это, наверно, так навскидку. То есть, если ты не можешь

получать удовольствие от того, чтобы из потока это выдавать, то лучше, наверное,

заавтоматизировать.

По поводу рассылки, здесь тоже, смотри, ты можешь рассказывать простые

понятные вещи, но новым языком. То есть, если писать по-старому старые вещи –

это скучно, если писать их по-новому… То есть, ты добавляешь новое для тебя, но

по сути говоришь то же, что и раньше. Если ты в последней моей рассылке видела, я

там не то, что говорю, прям что-то совсем уж принципиально новаторское, но

написано все равно так, что мне самому интересно читать, про тех же денежных

зомби. Хотя вроде бы, что там нового-то я сказал по большому счету.

Так, Алтынкул спрашивает еще: «Как на это не злиться?»

Я так понял, как не злиться на тупые вопросы. Как же мне на этот вопрос-то

ответить? Ну, вот знаете, для меня, по крайней мере, вот сугубо субъективно, это все

упирается в правильную стратегию и правильный выбор того, чем заниматься. Я

96

могу объяснять одно и то же несколько раз, и в принципе, у меня больше намного

емкость этого, чем у других людей.

Если вас необходимость одно и то же объяснять несколько раз злит, может

быть, просто вы не тем заняты. То есть, если вы не получаете удовольствия от самого

процесса объяснения и делаете это ради какого-то результата, то, возможно, вы

просто не тем делом заняты. Примерно так.

Так, вроде вопросов я больше не вижу. Тогда, друзья, давайте мы на этом

заканчивать будем на сегодня. Тем более что у нас через восемь минут начинается

«Зеон». Поэтому, большая часть из вас может просто переходить в другую веб-

комнату. И в общем, если у вас остались любые вопросы, мы можем как раз на

«Зеоне» продолжить.

Вам большое спасибо за сегодняшний курс, сегодняшний семинар. Буду рад

услышать ваши мнения, отзывы. Напишите, пожалуйста, в support после, сейчас мы

закончим, пока впечатления свежие (ссылочка на support). Заходите в support и в

раздел «Отзывы noCredo» пишите «Как делать деньги» и пишите ваши впечатление,

отзыв, как оно вам легло.

Вам большое спасибо и, в общем-то, я думаю, что практически со всеми из вас

мы встретимся через несколько минут на «Зеоне». Всем счастливо.